module.exports = {
    "0": {
        "question": "(1801-48), рос. композитор, певец романсов \"Вдоль по улице метелица метет\", \"Красный сарафан\", \"На заре ты ее не буди\".?",
        "answer": "варламов"
    },
    "1": {
        "question": "(увелич.) идол (божество)?",
        "answer": "идолище"
    },
    "2": {
        "question": "(уменьш.) комар, насекомое?",
        "answer": "комарик"
    },
    "3": {
        "question": "... - это способ тратить деньги без всякого удовольствия. (Арман Салакру)?",
        "answer": "экономия"
    },
    "4": {
        "question": "... - это хорошо загримированное китайское?",
        "answer": "японское"
    },
    "5": {
        "question": "... - это хорошо похудевшее толстое?",
        "answer": "тонкое"
    },
    "6": {
        "question": "... - это хорошо проспавшееся пьяное?",
        "answer": "трезвое"
    },
    "7": {
        "question": "... - это шестое чувство, без которого остальные пять бесполезны. (Сомерсет Моэм)?",
        "answer": "деньги"
    },
    "8": {
        "question": "... в тумане?",
        "answer": "ежик"
    },
    "9": {
        "question": "... до ушей, хоть завязочки пришей?",
        "answer": "рот"
    },
    "10": {
        "question": "... и бобер (басня С. Михалкова)?",
        "answer": "заяц"
    },
    "11": {
        "question": "... натрия используют как консервант пищевых продуктов?",
        "answer": "бензоат"
    },
    "12": {
        "question": "... не бывает без огня?",
        "answer": "дыма"
    },
    "13": {
        "question": "... небес (хит группы \"Технология\")?",
        "answer": "телефон"
    },
    "14": {
        "question": "... просят ботинки, у которых подошва держится на честном слове (о чем речь?)?",
        "answer": "каши"
    },
    "15": {
        "question": "... солнечной долины - кинофильм с участием знаменитого джаз-оркестра Гленна Миллера?",
        "answer": "привет"
    },
    "16": {
        "question": "... сто - так называлось в XII-XV веках в Новгороде объединение купцов, торговавших воском вокруг церкви Ивана Предтечи?",
        "answer": "иванское"
    },
    "17": {
        "question": "... страстного увлечения скоро проходит, остаются цепи и здравый рассудок (Фраза Паратова в \"Бесприданнице\" А. Островского)?",
        "answer": "угар"
    },
    "18": {
        "question": "... судьбы называют того, к кому фортуна ни разу не поворачивалась задом (о ком речь?)?",
        "answer": "баловень"
    },
    "19": {
        "question": "... холодной воды окатывают того, кого сражают неприятным известием (тара из выражения)?",
        "answer": "ушат"
    },
    "20": {
        "question": "...-бурум (слово, делающее эту \"абракадабру\" синонимом беспорядка и суматохи)?",
        "answer": "шурум"
    },
    "21": {
        "question": "...Мартурано - пьеса Эдуарде де Филиппе?",
        "answer": "мартурано"
    },
    "22": {
        "question": "...-самогуды (сказочный инструмент, не нуждающийся в исполнителе)?",
        "answer": "гусли"
    },
    "23": {
        "question": "...собака рычит, когда сердится, и виляет хвостом, когда радуется. Она, как мы условились, нормальная. А я? Я ворчу, когда мне приятно, и виляю хвостом, когда злюсь. Вывод: я - ненормальный. Кто же сделал такой вывод?",
        "answer": "чеширский кот"
    },
    "24": {
        "question": "Добрая ... бежит, а худая - летит>. О чем речь в поговорке?",
        "answer": "слава"
    },
    "25": {
        "question": "0,1 морской мили, или 185,2 м?",
        "answer": "кабельтов"
    },
    "26": {
        "question": "1/32 компаса?",
        "answer": "румб"
    },
    "27": {
        "question": "1/4 часть круга?",
        "answer": "квадрант"
    },
    "28": {
        "question": "100 градусов по Фаренгейту - это ... градусов по Цельсию?",
        "answer": "37,8"
    },
    "29": {
        "question": "11-я по величине пустыня мира в Средней Азии?",
        "answer": "кызылкум"
    },
    "30": {
        "question": "12 дюжин (число 144)?",
        "answer": "гросс"
    },
    "31": {
        "question": "150-летие этого сплава техники и искусства отмечалось в 1988 году. Это ... ?",
        "answer": "фотография"
    },
    "32": {
        "question": "16-й президент США, принял закон об отмене рабства (1809-65); марка автомобиля?",
        "answer": "линкольн"
    },
    "33": {
        "question": "2 в степени 10?",
        "answer": "1024 "
    },
    "34": {
        "question": "2 в степени 16?",
        "answer": "65536"
    },
    "35": {
        "question": "23-й президент США (годы жизни 1833-1901, годы президенства 1889-1893, республиканец)?",
        "answer": "гаррисон"
    },
    "36": {
        "question": "240 из 450-ти сортов сыра известных в мире выпускается в стране ... ?",
        "answer": "франция"
    },
    "37": {
        "question": "3.14159 более известно как?",
        "answer": "пи"
    },
    "38": {
        "question": "34-й президент США (годы жизни 1890-1969, годы президенства 1953-1961, республиканец)?",
        "answer": "эйзенхауэр"
    },
    "39": {
        "question": "35-й президент США (1961-63), от Демократической партии?",
        "answer": "кеннеди"
    },
    "40": {
        "question": "365 дней 5 часов ... минут 45.51 секунда. Это точная протяженность года. А сколько минут?",
        "answer": "48"
    },
    "41": {
        "question": "38-й президент США (родился в 1913, годы президенства 1974-1977, республиканец)?",
        "answer": "форд"
    },
    "42": {
        "question": "39-й президент США (родился в 1924, годы президенства 1977-1981, демократ)?",
        "answer": "картер"
    },
    "43": {
        "question": "3D шутер",
        "answer": "quake"
    },
    "44": {
        "question": "3евс, обратившись в быка, на себе увез ... ?",
        "answer": "европу"
    },
    "45": {
        "question": "4 июня 1888 г конгресс штата Нью-Йорк принял билль об упразднении казни через повешение. Что послужило причиной для этого гуманного акта?",
        "answer": "электрический стул"
    },
    "46": {
        "question": "41-й президент США (родился в 1924, годы президенства 1989-1993, республиканец)?",
        "answer": "буш"
    },
    "47": {
        "question": "42-й президент США (родился в 1946, годы президенства 1993-2000, демократ)?",
        "answer": "клинтон"
    },
    "48": {
        "question": "4-й чемпион мира по шахматам?",
        "answer": "алехин"
    },
    "49": {
        "question": "4-сложный стих?",
        "answer": "пеон"
    },
    "50": {
        "question": "4-стишие сонета?",
        "answer": "катрен"
    },
    "51": {
        "question": "a(b+c)=ab+ac - это свойство ...?",
        "answer": "дистрибутивности"
    },
    "52": {
        "question": "Cпортсмен, как правило, в возрасте 19-22 лет?",
        "answer": "юниор"
    },
    "53": {
        "question": "Flash BIOS от компании Chaintech Computer служит для защиты BIOS от ... ?",
        "answer": "вирусов"
    },
    "54": {
        "question": "Homo homini lupus est. Эта латинская пословица означает: \"... человеку - волк\"?",
        "answer": "человек"
    },
    "55": {
        "question": "Hе каждый, кто знает слишком много, знает ... ?",
        "answer": "об этом"
    },
    "56": {
        "question": "Intel Pentium III принадлежит к ... поколению процессоров (цифра прописью)?",
        "answer": "четвертому"
    },
    "57": {
        "question": "Kто был одним из \"отцов\" Козьмы Петровича Пруткова?",
        "answer": "толстой"
    },
    "58": {
        "question": "Sex Pistols - панк, Depeche Mode - техно, Metallica - металл, Nirvana - ...?",
        "answer": "гранж"
    },
    "59": {
        "question": "The lease - это ... ?",
        "answer": "аренда"
    },
    "60": {
        "question": "X?",
        "answer": "икс"
    },
    "61": {
        "question": "А не в амперах ли измеряется сила тока?",
        "answer": "да"
    },
    "62": {
        "question": "А плясать злее меня нет в Москве!- похвалялся этот герой романа \"Петр I\" А. Толстого?",
        "answer": "меншиков"
    },
    "63": {
        "question": "А у индейцев все девки - ...! (Н. Фоменко)?",
        "answer": "красные"
    },
    "64": {
        "question": "А что, отец - спросил Бендер, - невесты у вас в городе есть? -Кому и ... невеста ?",
        "answer": "кобыла"
    },
    "65": {
        "question": "А. И. Лебедь как-то сказал: \"Генерал - демократ, это все равно, что ... \"?",
        "answer": "еврей-оленевод"
    },
    "66": {
        "question": "А.Герцен: \"Всего меньше эгоизма у ... \"?",
        "answer": "раба"
    },
    "67": {
        "question": "АББА- шведская поп-группа, возникла в ... ?",
        "answer": "1973"
    },
    "68": {
        "question": "Абебе Бикила стал Олимпийским чемпионом по бегу, поразив всех тем, что прошел дистанцию ?",
        "answer": "босиком"
    },
    "69": {
        "question": "Абрикосы, высушенные целыми, с косточками?",
        "answer": "урюк"
    },
    "70": {
        "question": "Абсолютный ноль температуры по шкале Цельсия?",
        "answer": "-273,15"
    },
    "71": {
        "question": "Абсурдная .. человечества обличена голландским художником Брейгелем Старшим на картине \"Игры детей\"?",
        "answer": "суета"
    },
    "72": {
        "question": "Авиарейс вне расписания?",
        "answer": "чартер"
    },
    "73": {
        "question": "Австралийский сумчатый медведь, живет на деревьях?",
        "answer": "коала"
    },
    "74": {
        "question": "Австрийский писатель и философ (1883-1924). В своих произведениях в поэтической притчеобразной форме воплотил мотив трагического бессилия человека перед абсурдностью мира. Это Франц ... ?",
        "answer": "кафка"
    },
    "75": {
        "question": "Австрийский футбольный клуб?",
        "answer": "рапид"
    },
    "76": {
        "question": "Автop повeсти o Томe Сойере?",
        "answer": "марк твен"
    },
    "77": {
        "question": "Автоpитетный воp-pецидивист, стоящий во главе пpеступной гpуппы?",
        "answer": "князь"
    },
    "78": {
        "question": "Автобусный и троллейбусный билет на месяц?",
        "answer": "проездной"
    },
    "79": {
        "question": "Автомат, управляющий самолётом?",
        "answer": "автопилот"
    },
    "80": {
        "question": "Автономия России?",
        "answer": "тува"
    },
    "81": {
        "question": "Автономия России?",
        "answer": "хакасия"
    },
    "82": {
        "question": "Автономная область на юге страны (административный центр - г. Севилья)?",
        "answer": "андалусия"
    },
    "83": {
        "question": "Автоподъемник?",
        "answer": "домкрат"
    },
    "84": {
        "question": "Автор \"Горя от ума\"?",
        "answer": "грибоедов"
    },
    "85": {
        "question": "Автор балета \"Дон Кихот\"?",
        "answer": "минкус"
    },
    "86": {
        "question": "Автор драматического произведения \"Моцарт и Сальери\"?",
        "answer": "пушкин"
    },
    "87": {
        "question": "Автор знаменитого девиза \"Бороться и искать, найти и не сдаваться!\"?",
        "answer": "теннисон"
    },
    "88": {
        "question": "Автор и ведущий телепрограммы, которая по его словам \"даже идя из гостей, идет в гости\"?",
        "answer": "кизяков"
    },
    "89": {
        "question": "Автор и исполнитель песен \"Господа офицеры\", \"Москва\"?",
        "answer": "газманов"
    },
    "90": {
        "question": "Автор картины \"Грот в Сорренто с видом на Везувий\"?",
        "answer": "щедрин"
    },
    "91": {
        "question": "Автор классического образца заумного языка: \"Дыр бул щыл убещур...\" - Велемир ... ?",
        "answer": "хлебников"
    },
    "92": {
        "question": "Автор книги \"Борис Ельцин: от рассвета до заката\"?",
        "answer": "коржаков"
    },
    "93": {
        "question": "Автор книги \"Брестская крепость\"?",
        "answer": "смирнов"
    },
    "94": {
        "question": "Автор книги ''Борис Ельцин: от рассвета до заката''?",
        "answer": "коржаков"
    },
    "95": {
        "question": "Автор музыки к кинофильмам \"Кавказская пленница\", \"Бриллиантовая рука\"?",
        "answer": "зацепин"
    },
    "96": {
        "question": "Автор повести \"Последние залпы\", романа \"Горячий снег\" (экранизированы)?",
        "answer": "бондарев"
    },
    "97": {
        "question": "Автор повести о Томе Сойере?",
        "answer": "твен"
    },
    "98": {
        "question": "Автор поэмы \"Теогония\" о происхождении греческих богов?",
        "answer": "гесиод"
    },
    "99": {
        "question": "Автор произведения \"Сказка о царе Салтане\"?",
        "answer": "пушкин"
    },
    "100": {
        "question": "Автор произведения \"Скупой рыцарь\"?",
        "answer": "пушкин"
    },
    "101": {
        "question": "Автор пьесы по мотивом которой снят фильм \"Иван Васильевич меняет профессию\"?",
        "answer": "михаил булгаков"
    },
    "102": {
        "question": "Автор романа \"Робинзон Крузо\"?",
        "answer": "дефо"
    },
    "103": {
        "question": "Автор сочинения \"Так говорил Заратустра\"?",
        "answer": "ницше"
    },
    "104": {
        "question": "Автор стихов \"У природы нет плохой погоды\"?",
        "answer": "рязанов"
    },
    "105": {
        "question": "Автор сценария к кинофильму \"Волга-Волга\"?",
        "answer": "эрдман"
    },
    "106": {
        "question": "Автор телепередачи \"Кто там...\" на канале \"Культура\"?",
        "answer": "верник"
    },
    "107": {
        "question": "Автор толкового словаря живого великорусского русского языка?",
        "answer": "даль"
    },
    "108": {
        "question": "Автор экранизированного романа \"Змеелов\"?",
        "answer": "карелин"
    },
    "109": {
        "question": "Автор этой фразы епископ Жером де Анже, а известной всем она стала благодаря Франсуа Рабле: \"... приходит во время еды\"?",
        "answer": "аппетит"
    },
    "110": {
        "question": "Автор, у кого впервые прозвучало выражение \"Из прекрасного далека\"?",
        "answer": "гоголь"
    },
    "111": {
        "question": "Авторское право?",
        "answer": "копирайт"
    },
    "112": {
        "question": "Автострада, железная дорога?",
        "answer": "магистраль"
    },
    "113": {
        "question": "Автотрасса, проезжая часть?",
        "answer": "дорога"
    },
    "114": {
        "question": "Агрессия германии против СССР 1941 год?",
        "answer": "барбаросс"
    },
    "115": {
        "question": "Агрессия германии против СССР 1941 год?",
        "answer": "барбаросса"
    },
    "116": {
        "question": "Адм.-тер.единица ,подразделение уезда в России?",
        "answer": "волость"
    },
    "117": {
        "question": "Админ.-территор. единица Российской империи?",
        "answer": "весь"
    },
    "118": {
        "question": "Административно-учебное управление факультета?",
        "answer": "деканат"
    },
    "119": {
        "question": "Адмирал Ветлугин из повести К.Станюковича \"Грозный адмирал\" приходится автору ... ?",
        "answer": "отцом"
    },
    "120": {
        "question": "Ажурная машинная вышивка?",
        "answer": "ришелье"
    },
    "121": {
        "question": "Азиaтский oрoситeльный канaл?",
        "answer": "водкой"
    },
    "122": {
        "question": "Азиатский домашний скот, выведенный из индийского тура. (Лама, Зебу, Зубр, Лаху)?",
        "answer": "зебу"
    },
    "123": {
        "question": "Азиатский мыслитель, автор рассуждения: \"Побороть дурные привычки легче сегодня, чем завтра\"?",
        "answer": "конфуций"
    },
    "124": {
        "question": "Азиатский оросительный канал?",
        "answer": "арык"
    },
    "125": {
        "question": "Азотное удобрение, NH4H2PO4 и (NH4)2HPO4 :)?",
        "answer": "аммофос"
    },
    "126": {
        "question": "Аквариумная рыбка длиной до 6 см. Родина - в пресных водах Южной Америки?",
        "answer": "гуппи "
    },
    "127": {
        "question": "Акт выcшeгo оpгана гocyдapcтвеннoй влaсти",
        "answer": "закон"
    },
    "128": {
        "question": "Актер - герой лучших вестернов 60-х годов, обладатель множества оскаров и режиссер фильма \"Непрощенный\". Увлекается гольфом, владеет рестораном \"Гольф\", а также выпускает спортивную одежду под маркой TEHAMA?",
        "answer": "иствуд"
    },
    "129": {
        "question": "Актер , любитель \"Красоток\" и проституток?",
        "answer": "гир"
    },
    "130": {
        "question": "Актер , совладелец сети ресторанов \"Планета Голливуд\"?",
        "answer": "сталлоне"
    },
    "131": {
        "question": "Актер театра и кино, исполнитель роли Мюллера в телесериале \"Семнадцать мгновений весны\"?",
        "answer": "броневой"
    },
    "132": {
        "question": "Актер, исполнивший роль Штирлица в фильме \"Семнадцать мгновений весны\"?",
        "answer": "тихонов"
    },
    "133": {
        "question": "Актер, исполнитель роли Малдера в сериале \"X-Files\" и фильме \"Эволюция\"?",
        "answer": "дэвид духовны"
    },
    "134": {
        "question": "Актер, которого хватило только на \"9 1/2 недель\"?",
        "answer": "рурк"
    },
    "135": {
        "question": "Актер, который снимался в главной роли в фильме \"Конвой\"?",
        "answer": "беренджер"
    },
    "136": {
        "question": "Актер, у героя которого Шариков в Домкоме взял 7 рублей \"на покупку учебников\"?",
        "answer": "карцев"
    },
    "137": {
        "question": "Актер-суперзвезда \"Бетмэн\", \"Сияние\", \"Волк\"?",
        "answer": "николсон"
    },
    "138": {
        "question": "Актеры груз. нар. театра масок?",
        "answer": "берике"
    },
    "139": {
        "question": "Активный сторонник учения?",
        "answer": "апологет"
    },
    "140": {
        "question": "Активный сторонник учения?",
        "answer": "дзюдо"
    },
    "141": {
        "question": "Актриса вахтанговской школы, исполнившая роль Настасьи Филипповны в спектакле театра и в фильме И. Пырьева \"Идиот\"?",
        "answer": "минорская"
    },
    "142": {
        "question": "Актриса, снимавшаяся в телефильме \"Операция\"Трест\"?",
        "answer": "касаткина"
    },
    "143": {
        "question": "Актриса, ставшая известной после выхода на экран фильма \"Шербурские зонтики\"?",
        "answer": "денев"
    },
    "144": {
        "question": "Акттер который сыграл Анискина?",
        "answer": "жаров"
    },
    "145": {
        "question": "Алексей Орлов прислал Екатерине Второй записку, в которой признается в его убийстве, что снимает с Екатерины подозрения в нем. Кто жн он?",
        "answer": "петр третий"
    },
    "146": {
        "question": "Алкоголик?",
        "answer": "пьяница"
    },
    "147": {
        "question": "Аллигаторова груша - вечнозеленое дерево семейства лавровых со съедобными плодами?",
        "answer": "авокадо"
    },
    "148": {
        "question": "Алмаз, принадлежавший Людовику XV, который Наполеон велел вправить в эфес своей шпаги?",
        "answer": "регент"
    },
    "149": {
        "question": "Алмазное украшение, из-за которого разгорелся сыр-бор в \"Трех мушкетерах\"?",
        "answer": "подвески"
    },
    "150": {
        "question": "Алмазное украшение, из-за которого разгорелся сыр-бор в \"Трех мушкетерах\"?",
        "answer": "подвески"
    },
    "151": {
        "question": "Алое полотнище?",
        "answer": "кумач"
    },
    "152": {
        "question": "Альтернативные источники энергии - энергия ветра, солнечная, ... ?",
        "answer": "приливов"
    },
    "153": {
        "question": "Альфа , а дальше?",
        "answer": "бета"
    },
    "154": {
        "question": "Амазонский речной дельфин?",
        "answer": "иния"
    },
    "155": {
        "question": "Амер. полицейский?",
        "answer": "коп"
    },
    "156": {
        "question": "Амер. ферма?",
        "answer": "ранчо"
    },
    "157": {
        "question": "Амер.физик,Нобелевск.лауреат 1952 г.?",
        "answer": "парселл"
    },
    "158": {
        "question": "Америка?",
        "answer": "сша"
    },
    "159": {
        "question": "Американец, ставший чемпионом Олимпийских игр?",
        "answer": "льюис"
    },
    "160": {
        "question": "Американец, суперзвезда мировой эстрады?",
        "answer": "джексон"
    },
    "161": {
        "question": "Американск. музыкальный еженедельник?",
        "answer": "биллборд"
    },
    "162": {
        "question": "Американска оружейная фирма?",
        "answer": "винчестер"
    },
    "163": {
        "question": "Американская киноактриса Норма Бейкер больше была известна под именем?",
        "answer": "мэрилин монро"
    },
    "164": {
        "question": "Американская межпланетная станция?",
        "answer": "викинг"
    },
    "165": {
        "question": "Американский астронавт, магистр наук?",
        "answer": "андерс "
    },
    "166": {
        "question": "Американский астроном (1889 - 1953). Доказал звездную природу внегалактических туманностей, установил закономерность разлета галактик. В его честь назван американский космический телескоп. Кто он?",
        "answer": "хаббл"
    },
    "167": {
        "question": "Американский бальный танец?",
        "answer": "твист"
    },
    "168": {
        "question": "Американский генетик и вирусолог. Нобелевская премия (1969, совместно с М. Дельбрюком и С. Э. Лурия).?",
        "answer": "херши"
    },
    "169": {
        "question": "Американский инженер, специалист в области электроники (Hewlett-Packard)?",
        "answer": "хьюлетт"
    },
    "170": {
        "question": "Американский Калашников?",
        "answer": "кольт"
    },
    "171": {
        "question": "Американский луноход?",
        "answer": "ровер"
    },
    "172": {
        "question": "Американский певец Стинг в начале песни \"Русские\" использовал голос ... ?",
        "answer": "кириллова"
    },
    "173": {
        "question": "Американский писатель XIX века, автор романа \"последний из могикан\"?",
        "answer": "купер"
    },
    "174": {
        "question": "Американский писатель, зачинатель американского романтизма, автор жизнеописаний Колумба, Вашингтона.",
        "answer": "ирвинг"
    },
    "175": {
        "question": "Американский режиссер и актер, \"заполонивший\" экраны \"Криминальным чтивом\"?",
        "answer": "тарантино"
    },
    "176": {
        "question": "Американский спортсмен легкоатлет, многократный чемпион мира в беге на короткие дистанции?",
        "answer": "льюис"
    },
    "177": {
        "question": "Американский физик и физикохимик (1881-1957, Нобелевск.премия 1932)?",
        "answer": "ленгмюр"
    },
    "178": {
        "question": "Американский физик, лауреат Нобелевской премии?",
        "answer": "вильсон"
    },
    "179": {
        "question": "Американский физик. Нобелевская премия (1907).?",
        "answer": "майкельсон"
    },
    "180": {
        "question": "Американский философ-основоположник современной модальной логики?",
        "answer": "льюис"
    },
    "181": {
        "question": "Американский фильм \"Некоторые любят погорячее\" в отечественном прокате назывался ...?",
        "answer": "в джазе только девушки"
    },
    "182": {
        "question": "Американский химик, Нобелевская премия 1983?",
        "answer": "таубе"
    },
    "183": {
        "question": "Американский химик. Нобелевская премия (1979, совместно с Г. Виттигом).?",
        "answer": "браун"
    },
    "184": {
        "question": "Американский штат?",
        "answer": "каролина"
    },
    "185": {
        "question": "Американский экс-министр и миллионер, не сумевший снять гостиничный номер в Ленинграде?",
        "answer": "твистер"
    },
    "186": {
        "question": "Американский экс-чемпион мира по шахматам?",
        "answer": "фишер"
    },
    "187": {
        "question": "Американское лото?",
        "answer": "бинго"
    },
    "188": {
        "question": "Американское \"детище\" на каждом московском углу, которому порадовался бы генсек Хрущев?",
        "answer": "попкорн"
    },
    "189": {
        "question": "Американцы назвали ее \"Самой противной\" первой леди США ХХ века?",
        "answer": "нэнси рейган"
    },
    "190": {
        "question": "Анаграмма - недавняя знаменитость: ЬЕНЛИЦ?",
        "answer": "ельцин"
    },
    "191": {
        "question": "Аналогом нашего Люцифера в Исламе является?",
        "answer": "иблис"
    },
    "192": {
        "question": "Анатолий Кролл возглавил Государственный эстрадный оркестр Узбекистана в ... лет?",
        "answer": "17"
    },
    "193": {
        "question": "Анатоль Франс сформулировал так называемый \"закон интереса\": \"Чтобы переварить знания, надо поглощать их с ...\" . Конец фразы?",
        "answer": "аппетитом"
    },
    "194": {
        "question": "Ангиолог внимательно изучает ... ?",
        "answer": "сосуды"
    },
    "195": {
        "question": "Англ. ветеринарный врач и писатель?",
        "answer": "херриот"
    },
    "196": {
        "question": "Англ. философ, логик, математик. Нобелевская премия по литературе (1950).?",
        "answer": "рассел"
    },
    "197": {
        "question": "Английская борзая?",
        "answer": "грейхаунд"
    },
    "198": {
        "question": "Английская политическая партия, прародительница нынешней консервативной.",
        "answer": "тори"
    },
    "199": {
        "question": "Английская политическая партия, прародительница нынешней консервативной?",
        "answer": "тори"
    },
    "200": {
        "question": "Английский мореплаватель 16 века?",
        "answer": "дрейк"
    },
    "201": {
        "question": "Английский пивной бар?",
        "answer": "паб"
    },
    "202": {
        "question": "Английский писатель. Роман \"Эвфуэс и его Англия\"?",
        "answer": "лили"
    },
    "203": {
        "question": "Английский полководец и государственный деятель. В войне против Наполеона I командовал английскими войсками на Пиренейском полуострове и в битве при Ватерлоо?",
        "answer": "веллингтон"
    },
    "204": {
        "question": "Английский путешественник Ватсон сказал, что если вы побыли там шесть недель - вы все понимаете. Через шесть месяцев вы начнете сомневаться. Через шесть лет вы ни в чем не уверены. Что это за страна?",
        "answer": "япония"
    },
    "205": {
        "question": "Английский рок-музыкант, бывший лидер группы \"Genesis\"?",
        "answer": "питер габриэль"
    },
    "206": {
        "question": "Английский ученый, лауреат Нобелевской премии по экономике?",
        "answer": "стоун"
    },
    "207": {
        "question": "Английский юморист Джером Капка Джером написал \"Трое в лодке, не считая ...\"?",
        "answer": "собаки"
    },
    "208": {
        "question": "Английское Т?",
        "answer": "ти"
    },
    "209": {
        "question": "Англичане его пьют горячим?",
        "answer": "грог"
    },
    "210": {
        "question": "Англичанин, слывущий предшественником декадентства?",
        "answer": "куинси"
    },
    "211": {
        "question": "Андрей Черкизов на НТВ ведет программу ... ?",
        "answer": "час быка"
    },
    "212": {
        "question": "Анекдот: \"Что нужно хохлу привязать к телевизионной антенне, чтобы ловить все каналы вещания\"?",
        "answer": "шмат сала"
    },
    "213": {
        "question": "Анонимку чаще всего подписывает ... ?",
        "answer": "доброжелатель"
    },
    "214": {
        "question": "Ансамбль музыкантов?",
        "answer": "секстет"
    },
    "215": {
        "question": "Ансамбль из 4 исполнителей?",
        "answer": "квартет"
    },
    "216": {
        "question": "Антагонист Вовочки?",
        "answer": "учитель"
    },
    "217": {
        "question": "Антипод лета?",
        "answer": "зима"
    },
    "218": {
        "question": "Античная квадрига - это ... ?",
        "answer": "колесница"
    },
    "219": {
        "question": "Антон Палыч Чехов однажды заметил, что \"умный любит учиться, а дурак ... \"?",
        "answer": "учить"
    },
    "220": {
        "question": "Антоним аромат?",
        "answer": "вонь"
    },
    "221": {
        "question": "Антоним бардак, беспорядок?",
        "answer": "порядок"
    },
    "222": {
        "question": "Антоним близости?",
        "answer": "дальность"
    },
    "223": {
        "question": "Антоним будущий?",
        "answer": "прошлый"
    },
    "224": {
        "question": "Антоним взлет?",
        "answer": "посадка"
    },
    "225": {
        "question": "Антоним все?",
        "answer": "никто"
    },
    "226": {
        "question": "Антоним пасмурный?",
        "answer": "ясный"
    },
    "227": {
        "question": "Антоним раздевать?",
        "answer": "одевать"
    },
    "228": {
        "question": "Антоним сокращение?",
        "answer": "продление"
    },
    "229": {
        "question": "Анчоус?",
        "answer": "хамса"
    },
    "230": {
        "question": "Апостол-евангелист из числа 70 апостолов, призванных Христом помимо 12-ти?",
        "answer": "лука"
    },
    "231": {
        "question": "Апостол-евангелист из числа 70 апостолов, призванных Христом помимо 12-ти?",
        "answer": "марк"
    },
    "232": {
        "question": "Апостол-евангелист, из числа 12-ти, наиболее любимый Христом, сын Зеведеев, брат Иакова. Позже всех написал свое Евангелие. Имел прозвище Богослов?",
        "answer": "иоанн"
    },
    "233": {
        "question": "Аппарат для сбивания животного масла?",
        "answer": "маслобойка"
    },
    "234": {
        "question": "Аппарат для искусственного выведения цыплят, утят и т.д. из яиц?",
        "answer": "инкубатор"
    },
    "235": {
        "question": "Арабская поговорка гласит: \"Лучший язык - тщательно сдерживаемый, а лучшая речь - тщательно обдуманная. Когда ты говоришь, слова твои должны быть лучше...\". Чего?",
        "answer": "молчания"
    },
    "236": {
        "question": "Арабское государство в 7-9 веков?",
        "answer": "халифат"
    },
    "237": {
        "question": "Арабское ручное огнестрельное оружие?",
        "answer": "модфа"
    },
    "238": {
        "question": "Арабы называют это место запретным. Что это?",
        "answer": "гарем"
    },
    "239": {
        "question": "Арахнофобия - это боязнь ... ?",
        "answer": "пауков"
    },
    "240": {
        "question": "Аристотель писал: \"Тому, что мы должны научиться делать, мы учимся ...\"?",
        "answer": "делая"
    },
    "241": {
        "question": "Армейская показуха?",
        "answer": "парад"
    },
    "242": {
        "question": "Армейский чин в дореволюционной России 10-го класса (с 1884)?",
        "answer": "сотник"
    },
    "243": {
        "question": "Армейский чин в дореволюционной России 12-го класса (с 1884)?",
        "answer": "хорунжий"
    },
    "244": {
        "question": "Армейский чин в дореволюционной России 2-го класса - Генерал-... ?",
        "answer": "аншеф"
    },
    "245": {
        "question": "Армейский чин в дореволюционной России 5-го класса?",
        "answer": "бригадир"
    },
    "246": {
        "question": "Армейский чин в дореволюционной России 8-го класса (с 1884)?",
        "answer": "капитан"
    },
    "247": {
        "question": "Армия княжества Лихтенштейн, насчитывавшая 82 человека была распущена князем Лихтенштейна после того, как не смогла защитить страну от иностранного вторжения. Кто был полководцем, осуществившим это вторжение?",
        "answer": "наполеон"
    },
    "248": {
        "question": "Армия фашистской Германии в 1935-45?",
        "answer": "вермахт"
    },
    "249": {
        "question": "Ароматизированное вино, настоенное на травах?",
        "answer": "вермут"
    },
    "250": {
        "question": "Ароматическая смола?",
        "answer": "ладан"
    },
    "251": {
        "question": "Ароматические смолы, возгоняемые в кадиле на горящих углях?",
        "answer": "ладан"
    },
    "252": {
        "question": "Арочный проем в своде стены ?",
        "answer": "люнет"
    },
    "253": {
        "question": "Артист оперетты и киноактер, народный артист СССР (Украина)?",
        "answer": "водяной"
    },
    "254": {
        "question": "Архидискодоны это предки ... ?",
        "answer": "мамонтов"
    },
    "255": {
        "question": "Архипелаг, о котором написал Солженицын?",
        "answer": "гулаг"
    },
    "256": {
        "question": "Архитектор построивший Большой Кремлевский дворец?",
        "answer": "тон"
    },
    "257": {
        "question": "Архитектор, автор проекта здания смольного института?",
        "answer": "кваренги"
    },
    "258": {
        "question": "Архитектурное сооружение, строящееся обычно в честь победы?",
        "answer": "арка"
    },
    "259": {
        "question": "Архитектурно-художественный ансамбль, в котром находится дворец-музей творчества русских крепостных?",
        "answer": "останкино"
    },
    "260": {
        "question": "Архитектурный стержень колонны?",
        "answer": "фуст"
    },
    "261": {
        "question": "Архитектурный стиль, который современники называли \"варварским\"?",
        "answer": "готика"
    },
    "262": {
        "question": "Архитектурный стиль?",
        "answer": "барокко"
    },
    "263": {
        "question": "Аскорбиновая кислота - это витамин ... ?",
        "answer": "c"
    },
    "264": {
        "question": "Ассоциация Анонимных Алкоголиков считает, что любая перспективная программа излечения мучительна для пациентов. Поэтому они говорят: \"Вы должны продержаться только один день.\" Какой?",
        "answer": "сегодня"
    },
    "265": {
        "question": "Ассоциация Анонимных Алкоголиков считает, что любая перспективная программа излечения мучительна для пациентов. Поэтому они говорят: \"Вы должны продержаться только один день.\" Какой?",
        "answer": "сегодняшний"
    },
    "266": {
        "question": "Астроном и геодезист, основатель и первый директор Пулковской обсерватории (1793 - 1864). Установил наличие поглощения света в межзвездном пространстве. Кто он?",
        "answer": "струве"
    },
    "267": {
        "question": "Атака насекомого?",
        "answer": "укус"
    },
    "268": {
        "question": "Атос, Портос, Арамис, Д'Артаньян. Смирнитский, Старыгин, Боярский и ... ?",
        "answer": "смехов"
    },
    "269": {
        "question": "Атрибут бога ветра в Древней Греции - это ... ?",
        "answer": "арфа"
    },
    "270": {
        "question": "Афоризм: \"Каждый человек стоит столько, сколько он сделал, минус :\"?",
        "answer": "тщеславие"
    },
    "271": {
        "question": "Африканская обезьяна?",
        "answer": "макака"
    },
    "272": {
        "question": "Ах, как шаг мы печатали браво, Как легко мы прощали долги! Позабыв, что движенье направо, Начинается с левой ноги. - автор?",
        "answer": "галич"
    },
    "273": {
        "question": "Аэропорт в Мюнхене носит имя Франц Йозефа ... ?",
        "answer": "штрауса"
    },
    "274": {
        "question": "Аэропорт Грозного?",
        "answer": "ханталы"
    },
    "275": {
        "question": "Б. Авербах считал: \"Нажить много денег - храбрость; сохранить их - мудрость, а умело ... - искусство\"?",
        "answer": "расходовать"
    },
    "276": {
        "question": "Б. Франклин сожалел, что символом Америки выбрали белого орлана, а не более почтенную птицу. Какая это птица?",
        "answer": "индейка"
    },
    "277": {
        "question": "Бoльшaя шашлычнaя для изгoлoдавшегoся волкa?",
        "answer": "кошара"
    },
    "278": {
        "question": "Бpодяга местного сообщения?",
        "answer": "бмс"
    },
    "279": {
        "question": "Бабушкин стиль с точки зрения внука?",
        "answer": "ретро"
    },
    "280": {
        "question": "Бабушкино хранилище?",
        "answer": "сундук"
    },
    "281": {
        "question": "Бал, гулянье, участники которого надевают маски, характерные костюмы?",
        "answer": "маскарад"
    },
    "282": {
        "question": "Балет А.Хачатуряна?",
        "answer": "спартак"
    },
    "283": {
        "question": "Бальный танец?",
        "answer": "мазурка"
    },
    "284": {
        "question": "Бальный танец?",
        "answer": "танго"
    },
    "285": {
        "question": "Бамбуковый медведь?",
        "answer": "панда"
    },
    "286": {
        "question": "Бандит, участник преступной группировки (амер.)?",
        "answer": "гангстер"
    },
    "287": {
        "question": "Бандитское приглашение?",
        "answer": "сговор"
    },
    "288": {
        "question": "Бани, ставшие известной московской достопримечательностью?",
        "answer": "сандуны"
    },
    "289": {
        "question": "Бани, ставшие известной московской достопримечательностью?",
        "answer": "сандуны"
    },
    "290": {
        "question": "Банковская операция?",
        "answer": "инкассо"
    },
    "291": {
        "question": "Барон Пампа дон Бау, вращая двуручный меч над головою, поражал воображение. Он описан у ... ?",
        "answer": "стругацких"
    },
    "292": {
        "question": "Басня И.Крылова?",
        "answer": "лиса"
    },
    "293": {
        "question": "Басня Крылова?",
        "answer": "мешок"
    },
    "294": {
        "question": "Басня Крылова?",
        "answer": "свинья"
    },
    "295": {
        "question": "Башмаки из дерева?",
        "answer": "сабо"
    },
    "296": {
        "question": "Башня Сююмбеки в Казани показалась Т. Шевченко \"единоутробной сестрой\" ... ?",
        "answer": "сухаревской"
    },
    "297": {
        "question": "Бегемот в случае опасности бежит ... ?",
        "answer": "в воду"
    },
    "298": {
        "question": "Беглые набрски наполях рукописей?",
        "answer": "грифонаж"
    },
    "299": {
        "question": "Беженец, военопленный?",
        "answer": "репатриант"
    },
    "300": {
        "question": "Без ... ошибки я русской речи не люблю.  Какую ошибку имел ввиду Пушкин?",
        "answer": "грамматической"
    },
    "301": {
        "question": "Без ... ошибки я русской речи не люблю.  Какую ошибку имел ввиду Пушкин?",
        "answer": "грамматическую"
    },
    "302": {
        "question": "Без ..., не вытащить и рыбку из пруда?",
        "answer": "труда"
    },
    "303": {
        "question": "Без неё на свадьбе скучно?",
        "answer": "драка"
    },
    "304": {
        "question": "Без этого документа вас не примут в поликлинике?",
        "answer": "полис"
    },
    "305": {
        "question": "Безапелляционная истина?",
        "answer": "догма"
    },
    "306": {
        "question": "Бездеятельность, отсутствие активности, равнодушие?",
        "answer": "инертность"
    },
    "307": {
        "question": "Беззаботно-радостное настроение?",
        "answer": "веселье"
    },
    "308": {
        "question": "Безлесная равнина?",
        "answer": "степь"
    },
    "309": {
        "question": "Безопасный судовой ход, обозначенный бакенами, створными знаками и пр?",
        "answer": "фарватер"
    },
    "310": {
        "question": "Безотчетное побуждение к чему-либо?",
        "answer": "инстинкт"
    },
    "311": {
        "question": "Безразличие?",
        "answer": "равнодушие"
    },
    "312": {
        "question": "Безудержная смелость?",
        "answer": "молодечество"
    },
    "313": {
        "question": "Белеющий в тумане, одинокий?",
        "answer": "парус"
    },
    "314": {
        "question": "Белковый гормон животных и человека, который вырабатывается поджелудочной железой. Его недостаток приводит к сахарному диабету?",
        "answer": "инсулин"
    },
    "315": {
        "question": "Белое марочное вино ?",
        "answer": "алиготе"
    },
    "316": {
        "question": "Бело-синий русский народный промысел?",
        "answer": "гжель"
    },
    "317": {
        "question": "Белый хлеб продолговатой формы?",
        "answer": "батон"
    },
    "318": {
        "question": "Береговая воинская часть флота для приема и размещения прибывающего пополнения?",
        "answer": "экипаж"
    },
    "319": {
        "question": "Берестяной короб, лучшая из тар под мед и ягоды?",
        "answer": "туес"
    },
    "320": {
        "question": "Беседа журналиста с одним или несколькими лицами по актуальным вопросам?",
        "answer": "интервью"
    },
    "321": {
        "question": "Бесенок из сказки Пушкина, разговаривая с Балдой, ... ?",
        "answer": "замяукал"
    },
    "322": {
        "question": "Бескостное ползающее животное с вытянутым телом?",
        "answer": "червь"
    },
    "323": {
        "question": "Бесплатная приятная неожиданность?",
        "answer": "халява"
    },
    "324": {
        "question": "Бесплатный сыр бывает только в мышеловке. Эти слова принадлежат?",
        "answer": "тэтчер"
    },
    "325": {
        "question": "Беспорядок, неразбериха?",
        "answer": "хаос"
    },
    "326": {
        "question": "Беспорядок, путаница, неразбериха?",
        "answer": "ералаш"
    },
    "327": {
        "question": "Беспрерывное движение?",
        "answer": "круговорот"
    },
    "328": {
        "question": "Бессмертную фразу \"Пилите, Шура, пилите!\" в романе \"Золотой теленок\" произнес ... ?",
        "answer": "паниковский"
    },
    "329": {
        "question": "Бессмыслица, нелепость?",
        "answer": "абсурд"
    },
    "330": {
        "question": "Бессознательное половое влечение?",
        "answer": "либидо"
    },
    "331": {
        "question": "Бессознательное состояние, похожее на глубокий сон, вызванное травмой черепа, отравлением?",
        "answer": "кома"
    },
    "332": {
        "question": "Бессознательное состояние с расстройством функций всех органов чувств?",
        "answer": "кома"
    },
    "333": {
        "question": "Бесспорная истина, принимаемая без доказательств?",
        "answer": "аксиома "
    },
    "334": {
        "question": "Бесцветная жидкость (растворитель, заменитель живицы)?",
        "answer": "декалин"
    },
    "335": {
        "question": "Бесцветная жидкость, отравляющее вещество нервно-паралитического действия, формула: CH3(C2H5O)P(O)SCH2CH2N[CH(CH3)2]2. Что это за гадость?",
        "answer": "ви-газ"
    },
    "336": {
        "question": "Бесцветный или желтоватый твердый продукт, получаемый из некоторых морских водорослей, представляющий собой смесь полисахаринов?",
        "answer": "агар-агар"
    },
    "337": {
        "question": "Бечева, на которую рыбак нанизывает пойманную рыбку (разг.)?",
        "answer": "кукан"
    },
    "338": {
        "question": "Библейский богатырь?",
        "answer": "самсон"
    },
    "339": {
        "question": "Библиотаф - шутливое название обладателя библиотеки, не позволяющего другим пользоваться ее книгами. Biblio - книга,а как переводится греческое слово tafos?",
        "answer": "могила"
    },
    "340": {
        "question": "Бизнесмен, не желающий \"светиться\"?",
        "answer": "теневик"
    },
    "341": {
        "question": "Биологи из Санта-Крус установили, что киты во время охоты вызывают у анчоусов кровоизлияние. Каким образом?",
        "answer": "воплем"
    },
    "342": {
        "question": "Битый охотничий трофей?",
        "answer": "дичина"
    },
    "343": {
        "question": "Благодаря 20 000 франкам, которые великий итальянец Никколо Паганини подарил французскому композитору Гектору Берлиозу, последний смог спокойно поработать над драматической симфонией \"... и Юлия\"?",
        "answer": "ромео"
    },
    "344": {
        "question": "Благодаря телевидению изменились правила волейбола. Была введена партия, которая называется ... ?",
        "answer": "укороченная"
    },
    "345": {
        "question": "Благозвучное название задней части туши?",
        "answer": "стегно"
    },
    "346": {
        "question": "Благоприятные последствия, перевешивающие отрицательные результаты одного и того же дела?",
        "answer": "польза"
    },
    "347": {
        "question": "Благоприятный камень по зодиаку для дев?",
        "answer": "яшма"
    },
    "348": {
        "question": "Благоухание?",
        "answer": "аромат"
    },
    "349": {
        "question": "Блажен, кто смолоду был молод, блажен, кто вовремя созрел! - это из поэмы ... ?",
        "answer": "евгений онегин"
    },
    "350": {
        "question": "Блаженное состояние души индуса?",
        "answer": "нирвана"
    },
    "351": {
        "question": "Бледная соратница \"цветущего\" мухомора, намного превосходящая его по злокозненности?",
        "answer": "поганка"
    },
    "352": {
        "question": "Блестящая парижская куртизанка, послужившая прототипом для героини \"Дамы с камелиями\" А. Дюма-сына - это Мари ... ?",
        "answer": "дюплесси"
    },
    "353": {
        "question": "Ближайшая к Земле звезда-карлик спектрального класса G2?",
        "answer": "солнце"
    },
    "354": {
        "question": "Ближайший родственник подснежника?",
        "answer": "нарцисс"
    },
    "355": {
        "question": "Близ Мыса Доброй Надежды расположен город ... ?",
        "answer": "кейптаун"
    },
    "356": {
        "question": "Близкие друзья зовут его \"Марти\", а нам он известен под фамилией?",
        "answer": "скорсезе"
    },
    "357": {
        "question": "Блюдо груз. кухни?",
        "answer": "шашлык"
    },
    "358": {
        "question": "Блюдо для лордов из куропатки в английской кухне?",
        "answer": "граус"
    },
    "359": {
        "question": "Блюдо из риса у народов Средней Азии и Закавказья?",
        "answer": "плов"
    },
    "360": {
        "question": "Блюдо из рыбы, оказавшееся \"гадостью\" в к/ф \"Ирония судьбы\"?",
        "answer": "заливное"
    },
    "361": {
        "question": "Блюститель старых, проверенных порядков, противник перемен и новых веяний?",
        "answer": "консерватор"
    },
    "362": {
        "question": "Бобовое растение, из которого делают хотя и невкусное, зато постное масло?",
        "answer": "соя"
    },
    "363": {
        "question": "Бог вина и веселья?",
        "answer": "вакх"
    },
    "364": {
        "question": "Бог врачевания в римской мифологии, в ироническом смысле ставший нарицательным прозвищем для любого врача?",
        "answer": "эскулап"
    },
    "365": {
        "question": "Бог египтян, о котором Бездомный, надо полагать, впервые услышал от Берлиоза на Патриарших прудах (\"Мастер и Маргарита\" М. Булгакова\")?",
        "answer": "озирис"
    },
    "366": {
        "question": "Бог плодородия у финикийцев и греков?",
        "answer": "адонис"
    },
    "367": {
        "question": "Богат и славен Кочубей! - утверждал Пушкин в поэме ... ?",
        "answer": "полтава"
    },
    "368": {
        "question": "Богатое здание в древнерусской архитетуре с большим количеством помещений?",
        "answer": "палаты"
    },
    "369": {
        "question": "Богатый загородный дом с усадьбой, парком?",
        "answer": "вилла"
    },
    "370": {
        "question": "Богиня Луны в греческой мифологии, отождествлявшаяся с Артемидой(иногда изображавшейся с полумесяцем на голове)?",
        "answer": "селена"
    },
    "371": {
        "question": "Богиня мудрости?",
        "answer": "афина"
    },
    "372": {
        "question": "Богиня правосудия в греческой мифологии. Изображалась с повязкой на глазах (символ беспристрастия), с рогом изобилия и весами в руках?",
        "answer": "фемида"
    },
    "373": {
        "question": "Боевая песня польских и русских революционеров конца 19 века?",
        "answer": "варшавянка"
    },
    "374": {
        "question": "Боевой кораабль?",
        "answer": "крейсер"
    },
    "375": {
        "question": "Боевой порядок у казаков?",
        "answer": "лава"
    },
    "376": {
        "question": "Боевой корабль в Древней Греции, главным оружием которого был таран?",
        "answer": "триера"
    },
    "377": {
        "question": "Боеприпас для стрельбы?",
        "answer": "снаряд"
    },
    "378": {
        "question": "Боец изрядный - барабан семизарядный?",
        "answer": "наган"
    },
    "379": {
        "question": "Божественный дар, исключительность?",
        "answer": "харизма"
    },
    "380": {
        "question": "Бой быков?",
        "answer": "коррида"
    },
    "381": {
        "question": "БОЙЛЕР ?",
        "answer": "котел"
    },
    "382": {
        "question": "Болгария (город в Европе)?",
        "answer": "пловдив"
    },
    "383": {
        "question": "Болгарский композитор (оперы \"Момчил\",\"Антигона-43\"). Фамилия чем-то напоминет легендарного Васю Пупкина?",
        "answer": "пипков"
    },
    "384": {
        "question": "Болгарский смычковый инструмент?",
        "answer": "гадулка"
    },
    "385": {
        "question": "Болезненное разрастание эпителия слизистой оболочки?",
        "answer": "полип"
    },
    "386": {
        "question": "Болезнь, главное проявление которой - уменьшение эритроцитов в крови?",
        "answer": "малокровие"
    },
    "387": {
        "question": "Болотная птица?",
        "answer": "баклан"
    },
    "388": {
        "question": "Болотное насекомоядное растение?",
        "answer": "росянка"
    },
    "389": {
        "question": "Больница, в которой ведутся научные медицинские исследования?",
        "answer": "клиника"
    },
    "390": {
        "question": "Больной с признаками физ. или психич. вырождения?",
        "answer": "дегенерат"
    },
    "391": {
        "question": "Больным этой болезнью полезно находиться в помещении, специально отделанном солью. Что за болезнь?",
        "answer": "астма"
    },
    "392": {
        "question": "Большая всеядная птица, с блестящим черным оперением?",
        "answer": "ворон"
    },
    "393": {
        "question": "Большая палатка шамана?",
        "answer": "шатер"
    },
    "394": {
        "question": "Большая разница в чём-либо, резкая противоположность?",
        "answer": "контраст"
    },
    "395": {
        "question": "Большая-пребольшая палка?",
        "answer": "дубина"
    },
    "396": {
        "question": "Большинство женщин пользуются и съедают. Мужчины не пользуются, но тоже съедают - до 15 кг за жизнь?",
        "answer": "помада"
    },
    "397": {
        "question": "Большое зеркало?",
        "answer": "трюмо"
    },
    "398": {
        "question": "Большое и чистое, но не слон после бани :) ?",
        "answer": "чувство"
    },
    "399": {
        "question": "Большое количество чего-либо, большой запас(часто применительно к боеприпасам)?",
        "answer": "арсенал"
    },
    "400": {
        "question": "Большое соединение кораблей, танков, самолетов?",
        "answer": "армада"
    },
    "401": {
        "question": "Большое количество кораблей?",
        "answer": "армада"
    },
    "402": {
        "question": "Большой круг небесной сферы, по которому происходит видимое годичное движение Солнца?",
        "answer": "эклиптика"
    },
    "403": {
        "question": "Большой ларец для хранения святых мощей называется?",
        "answer": "рака"
    },
    "404": {
        "question": "Большой мастер своего дела?",
        "answer": "специалист"
    },
    "405": {
        "question": "Большой праздник в честь какого-либо события?",
        "answer": "торжество"
    },
    "406": {
        "question": "Большой сад?",
        "answer": "парк"
    },
    "407": {
        "question": "Большой стог сена?",
        "answer": "скирд"
    },
    "408": {
        "question": "Большущая камбала?",
        "answer": "палтус"
    },
    "409": {
        "question": "Борис Пильняк написал о судьбе Фрунзе \"Повесть непогашенной ...\"?",
        "answer": "луны"
    },
    "410": {
        "question": "Бородатый армейский анекдот: -Лейтенант, снаряды закончились. -Что, все? -Так точно. Какую команду дал лейтенант?",
        "answer": "прекратить огонь "
    },
    "411": {
        "question": "Борцы сумо носят длинные волосы, чтобы амортизировать ... ?",
        "answer": "удар головой "
    },
    "412": {
        "question": "Бочка с женой и сыном царя Салтана поплыла на ... ?",
        "answer": "запад"
    },
    "413": {
        "question": "Бочковый древнегреческий философ, чем и прославился?",
        "answer": "диоген"
    },
    "414": {
        "question": "Бочоночная игра?",
        "answer": "лото"
    },
    "415": {
        "question": "Браз. футболист?",
        "answer": "зико"
    },
    "416": {
        "question": "Бразилец, самый \"дорогой\" на сегодня футболист планеты?",
        "answer": "роналдо"
    },
    "417": {
        "question": "Бразилец, самый ''дорогой'' на сегодня футболист планеты.",
        "answer": "роналдо"
    },
    "418": {
        "question": "Брат краткости?",
        "answer": "талант"
    },
    "419": {
        "question": "Брата Иванушки Петровича из сказки \"Конек-горбунок\" звали ... ?",
        "answer": "гаврила"
    },
    "420": {
        "question": "Бремя белого человека - автор?",
        "answer": "киплинг"
    },
    "421": {
        "question": "Бремя, тяжесть, ноша (в прямом и перен. смыслах, устар.)?",
        "answer": "беремя"
    },
    "422": {
        "question": "Бриджит Бордо, стеснялась публично демонстрировать одну часть тела. Что это?",
        "answer": "язык"
    },
    "423": {
        "question": "Британскую королеву Елизавету I, сорок лет сидевшую на троне, враги называли рыжей ... ?",
        "answer": "кошкой"
    },
    "424": {
        "question": "Бродячий комедиант в Древней Русси?",
        "answer": "скоморох"
    },
    "425": {
        "question": "Бросок в борьбе с захватом руки и ноги?",
        "answer": "мельница"
    },
    "426": {
        "question": "Брус для носовых парусов на судне?",
        "answer": "бушприт"
    },
    "427": {
        "question": "Брус по контуру носового заострения судна?",
        "answer": "форштевень"
    },
    "428": {
        "question": "Брус, опирающийся на стены  в нескольких точках?",
        "answer": "балка"
    },
    "429": {
        "question": "Брус, опирающийся на стены в нескольких точках?",
        "answer": "балка"
    },
    "430": {
        "question": "Брусок поперечно разрезанного бревна?",
        "answer": "шашка"
    },
    "431": {
        "question": "Брюки \"без роду, без племени\"?",
        "answer": "портки"
    },
    "432": {
        "question": "Брюшной ?",
        "answer": "тиф"
    },
    "433": {
        "question": "Будущий корифей кино в 1943г., он, начинающий карикатурист, написал серию передач для Римского радио. Кто он?",
        "answer": "феллини"
    },
    "434": {
        "question": "Будущий российский ученый А. Шахматов был знаменит тем что написал две книги уже в ... лет?",
        "answer": "десять"
    },
    "435": {
        "question": "Будущую звезду футбола Эйсебио привезли в Португалию из саванны ... ?",
        "answer": "мозамбика"
    },
    "436": {
        "question": "Будь проклят, дьявольский листок!/Ты был всегда со мной жесток. Оригинал этого короткого стихотворения Роберта Бернса сохранился до сих пор. Он написан на ... ?",
        "answer": "банковском билете"
    },
    "437": {
        "question": "Буйный повод, за который вещий Олег обрек хазарские \"селы и нивы\" мечам и пожарам?",
        "answer": "набег"
    },
    "438": {
        "question": "Бук - это ... ?",
        "answer": "дерево"
    },
    "439": {
        "question": "Буква греческого алфавита?",
        "answer": "тау"
    },
    "440": {
        "question": "Буква кириллицы?",
        "answer": "ер"
    },
    "441": {
        "question": "Буква, с которой принято сравнивать ход шахматного коня?",
        "answer": "г"
    },
    "442": {
        "question": "Букет на вечную память?",
        "answer": "венок"
    },
    "443": {
        "question": "Бульвар, кинопрогулка по которому с Аллой Суриковой стала последней для Андрея Миронова?",
        "answer": "капуцинов"
    },
    "444": {
        "question": "Бумага, посылающая вас \"куда подальше\", куда вы с радостью идете?",
        "answer": "путевка"
    },
    "445": {
        "question": "Бумажные деньги, облигация, акция или др. ценная бумага с обозначенной стоимостью?",
        "answer": "купюра"
    },
    "446": {
        "question": "Бумажный мусор, в избытке достающийся уборщице, приходящей на новогодний карнавал после его окончания?",
        "answer": "конфетти"
    },
    "447": {
        "question": "Бумажный склад истории?",
        "answer": "архив"
    },
    "448": {
        "question": "Бура - это на самом деле ... ?",
        "answer": "тетраборат натрия"
    },
    "449": {
        "question": "Буржуйское курево?",
        "answer": "сигара"
    },
    "450": {
        "question": "Бурильный молоток?",
        "answer": "перфоратор"
    },
    "451": {
        "question": "Бухгалтерский термин?",
        "answer": "сальдо"
    },
    "452": {
        "question": "Бывает настенным, карманным, перекидным?",
        "answer": "календарь"
    },
    "453": {
        "question": "Бывалый герой нескольких кинокомедий?",
        "answer": "моргунов"
    },
    "454": {
        "question": "Бывают ли трубчатые подшипники?",
        "answer": "нет"
    },
    "455": {
        "question": "Бывшая германская земля?",
        "answer": "пруссия"
    },
    "456": {
        "question": "Бывший \"цыпленок табака\", впавший временно в \"золотую лихорадку\"?",
        "answer": "ярмольник"
    },
    "457": {
        "question": "Бывшим президентом какого государства является председатель комиссии по правам человека Мэри Робинсон?",
        "answer": "ирландия"
    },
    "458": {
        "question": "Бык из Беловежской Пущи?",
        "answer": "зубр"
    },
    "459": {
        "question": "Был брак в Кане Галилейской, и Матерь Иисуса была там... Здесь Христос сотворил первое свое чудо - претворил ... ?",
        "answer": "воду в вино "
    },
    "460": {
        "question": "Был ли Квазимодо только персонажем Виктора Гюго, или это итальянский ... ?",
        "answer": "поэт"
    },
    "461": {
        "question": "Был по сведениям римлян у варваров город Лютеция. Ныне это ... ?",
        "answer": "париж"
    },
    "462": {
        "question": "Быстрый итал. народный танец?",
        "answer": "тарантелла"
    },
    "463": {
        "question": "Быстрый темп в музыке?",
        "answer": "аллегро"
    },
    "464": {
        "question": "Быстрый аллюр, при котором лошадь идёт вскачь?",
        "answer": "галоп"
    },
    "465": {
        "question": "Бытовое название морских чудищ со щупальцами - крупных осьминогов и гигантских кальмаров?",
        "answer": "спрут"
    },
    "466": {
        "question": "Бытовое название свидетельства о рождении?",
        "answer": "метрика"
    },
    "467": {
        "question": "Бытовой портретист, путающий <право> и <лево>?",
        "answer": "зеркало"
    },
    "468": {
        "question": "Бытовой электрический прибор?",
        "answer": "утюг"
    },
    "469": {
        "question": "Бытовой электроприбор?",
        "answer": "магнитола"
    },
    "470": {
        "question": "Бытовой электроприбор?",
        "answer": "магнитофон"
    },
    "471": {
        "question": "Бюджет этого фильма составил 200 млн. долларов , но в кинопрокате он собрал в 10 раз больше денег, как название сего шедевра?",
        "answer": "титаник"
    },
    "472": {
        "question": "Бюрократический метод управления посредством командования?",
        "answer": "администрирование"
    },
    "473": {
        "question": "В  одном из отечественных словарей это слово было истолковано так: \"разбойники во Франции, которые жгли подошвы попавшимся им, чтобы дознаться, где у последних спрятаны деньги\". Это ... ?",
        "answer": "шоферы"
    },
    "474": {
        "question": "В ... повергают того, кого уничтожают физически или морально (о чем речь?)?",
        "answer": "прах"
    },
    "475": {
        "question": "В 14 лет он стал чемпионом США, а в 29 - чемпионом мира. И исчез со спортивного небосклона. Вид спорта?",
        "answer": "шахматы"
    },
    "476": {
        "question": "В 1488 г. Португалец Бартоломеу Диаш в поисках морского пути в Индию первым из европейцев обогнул Африку с юга и открыл мыс ... ?",
        "answer": "доброй надежды"
    },
    "477": {
        "question": "В 1491г. в Москве возник пожар от свечки перед ... ?",
        "answer": "иконой"
    },
    "478": {
        "question": "В 1497 г. итальянец на английской службе Джон (Джованни) Кабот достиг берегов Северной Америки на 14 месяцев раньше Колумба в районе острова, который и был назван просто ... ?",
        "answer": "ньюфаундленд"
    },
    "479": {
        "question": "В 1497-1499 гг. этот португалец совершил плавание из Лиссабона в Индию, обогнув Африку, и обратно, впервые проложив путь из Европы в Южную Азию. Кто он?",
        "answer": "васко да гамма"
    },
    "480": {
        "question": "В 1502 г. португальцы под командованием Васко да Гамма открыли около Африки остров ... ?",
        "answer": "святой елены"
    },
    "481": {
        "question": "В 1503 г. португальцы открыли в Индийском океане ... острова?",
        "answer": "сейшельские"
    },
    "482": {
        "question": "В 1519 г. испанцы под командованием Алонсо де Пинеда исследовали побережье Мексиканского побережья и открыли устье реки ... ?",
        "answer": "миссисипи"
    },
    "483": {
        "question": "В 1519-1521 гг. испанцы под командованием Эрнана Кортеса завоевали эту страну, где потом и укоренился испанский язык. Это была ... ?",
        "answer": "мексика"
    },
    "484": {
        "question": "В 1671 году ему вынесли смертный приговор за \"многие вины\", в том числе за \"прелестные письма\". Кто же это?",
        "answer": "разин"
    },
    "485": {
        "question": "В 1826 году английский химик Джон Уокер размешивал палочкой в ступке смесь, содержавшую поташ и мышьяк, и вдруг уронил палочку на каменный пол. Чем Уокер начал торговать в 1827 году?",
        "answer": "спичками"
    },
    "486": {
        "question": "В 1830 году в очном соревновании в США Том-С-Пальчик проиграл на дистанции 9 миль безымянной лошади. Тем не менее, общая победа осталась за потомками Тома. Кто они?",
        "answer": "паровозы"
    },
    "487": {
        "question": "В 1836 г. Берлиоз сделал обработку одного музыкального произведения для двух хоров и оркестра и \"всех, у кого есть голос, сердце и кровь в жилах\", как гласит надпись в его рукописной партитуре. Что это за произведение?",
        "answer": "марсельеза "
    },
    "488": {
        "question": "В 1893 году этот королевский дворец был открыт для публики и назван \"французским музеем\"?",
        "answer": "лувр"
    },
    "489": {
        "question": "В 1897 году биллем штата Индиана значение числа \"Пи\" было утверждено равным ... ?",
        "answer": "4 "
    },
    "490": {
        "question": "В 1905 году в ЮАР на руднике \"Премьер\" был найден самый крупный в мире алмаз весом 3025 карат, или чуть больше 600 г. Как был назван этот алмаз?",
        "answer": "куллинан"
    },
    "491": {
        "question": "В 1916 году он написал стихотворение, которое называлось \"Себе, любимому, посвящает эти сроки автор.\" Кто этот самолюбимый автор?",
        "answer": "маяковский"
    },
    "492": {
        "question": "В 1922 году он получил от правительства звание \"Неустрашимый герой Монгольского Народного государства\"?",
        "answer": "сухэ-батор"
    },
    "493": {
        "question": "В 1933 году мороз здесь достиг -72 С. Это место считается самым холодным в Северном полушарии?",
        "answer": "оймякон"
    },
    "494": {
        "question": "В 1984 году Анжела Дэвис стала вице-президентом этой организации в США. Какой?",
        "answer": "компартии"
    },
    "495": {
        "question": "В 1984 году в США, памятуя о нападении Японии на США 7 декарбя 1944 г., нашествие японских товаров на американский рынок называли экономическим... Чем же?",
        "answer": "перл-харбор"
    },
    "496": {
        "question": "В 1990 году группа \"Моральный кодекс\" записала свой дебютный альбом. Он назывался ... ?",
        "answer": "сотрясение мозга"
    },
    "497": {
        "question": "В 20-х годах в Чикаго его полушутя-полусерьезно называли традиционным чикагским пальто. Что это?",
        "answer": "гроб"
    },
    "498": {
        "question": "В 60 лет этот мыслитель и поэт, автор слов гимна Народной Республики Бангладеш, начал писать картины, посвятив живописи оставшиеся 20 лет жизни. Его звали ... ?",
        "answer": "рабиндранат тагор"
    },
    "499": {
        "question": "В 70-х годах 20-го века ученым-кинологам удалось получить помесь волка и собаки, способную к воспроизведению потомства. Эту помесь назвали ... ?",
        "answer": "ницше"
    },
    "500": {
        "question": "В cтиxe - клayзула, в стихотвоpном произвeдeнии - кодa, а в бaсне - это ... ?",
        "answer": "мораль"
    },
    "501": {
        "question": "В XVI веке чай на Руси продавался как средство от ... ?",
        "answer": "меланхолии"
    },
    "502": {
        "question": "В XVIII веке российские девушки красили зубы в черный цвет, чтоб показать, что они богаты и могут покупать и есть много ... ?",
        "answer": "сахара"
    },
    "503": {
        "question": "В XVIII веке этот вошедший в моду предмет широко прописывался докторами как средство для предотвращения головокружений, эпилепсии, воспаления глаз, лихорадки и ожогов. Что это за предмет?",
        "answer": "зонт"
    },
    "504": {
        "question": "В XVIII веке этот вошедший в моду предмет широко прописывался докторами как средство для предотвращения головокружений, эпилепсии, воспаления глаз, лихорадки и ожогов. Что это за предмет?",
        "answer": "зонтик"
    },
    "505": {
        "question": "В Австрии - 20, в Эстонии - 18, на Украине - 16, в Швеции - 15 а в Израиле - 13. Что это?",
        "answer": "возраст совершеннолетия"
    },
    "506": {
        "question": "В Америке этого животного нет, но на гербе Христофора Колумба утвердился именно он - ... ?",
        "answer": "лев"
    },
    "507": {
        "question": "В анатомии - туловище человека; скульптурное изображение человеческого туловища?",
        "answer": "торс"
    },
    "508": {
        "question": "В Англии до 1824 года они официально считались проходимцами и бродягами?",
        "answer": "актеры"
    },
    "509": {
        "question": "В Анголе - 11 ноября, в Кабо-Верде - 5 июля, а в США - ... ?",
        "answer": "4 июля"
    },
    "510": {
        "question": "В античной архитектуре ступенчатое основание храма или колоннады?",
        "answer": "стереобат"
    },
    "511": {
        "question": "В археологии - комплекс погребений; справочное издание в Росс. империи (19-20 вв.)?",
        "answer": "некрополь"
    },
    "512": {
        "question": "В ацтекской мифологии имя главного бога Кетсалькоатля буквально означает ... ?",
        "answer": "пернатый змей"
    },
    "513": {
        "question": "В балете \"Парад\" Эрик Сати применил в качестве музыкальных инструментов не только пишущую машинку, но и ... ?",
        "answer": "автомобильный клаксон"
    },
    "514": {
        "question": "В буддийских мифах один из двух главных учеников Шакьямуни?",
        "answer": "шарипутра"
    },
    "515": {
        "question": "В буддийской мифологии Китая один из популярных святых?",
        "answer": "вэньшу"
    },
    "516": {
        "question": "В буквальном переводе с латыни это слово означает \"сидящий впереди\". Это ... ?",
        "answer": "президент"
    },
    "517": {
        "question": "В былые времена мощный механизм на вооружении самиздатовского прогресса?",
        "answer": "ксерокс"
    },
    "518": {
        "question": "В Великобритании существует этот древнейший орден - орден св. Андрея. А другое его название - орден ... ?",
        "answer": "чертополоха"
    },
    "519": {
        "question": "В ветхозаветном повествовании - второй сын Адама и Евы, \"пастырь овец\", убитый старшим братом Каиным из зависти. В новом завете - первый мученик, первый гонимый праведник. С него начинается ряд невинно убитых - ... ?",
        "answer": "авель"
    },
    "520": {
        "question": "В ветхозаветных преданиях герой-воитель?",
        "answer": "гедеон"
    },
    "521": {
        "question": "В воде родится, а воды боится. Что это?",
        "answer": "соль"
    },
    "522": {
        "question": "В военной терминологии - передовой пост, передовая позиция?",
        "answer": "форпост"
    },
    "523": {
        "question": "В войне за независимость США главнокомандующим английскими войсками был ... ?",
        "answer": "клинтон"
    },
    "524": {
        "question": "В Вологде разбирающаяся кровать называется ... ?",
        "answer": "раскладушка"
    },
    "525": {
        "question": "В вычислительной технике элемент данных, над которыми выполняется операция?",
        "answer": "операнд"
    },
    "526": {
        "question": "В гербе СССР с молотом перекрещивается ... ?",
        "answer": "серп"
    },
    "527": {
        "question": "В Германии - вахтмайстер, во Франции - ажан, в США - офицер, а в Англии - ... ?",
        "answer": "констебль"
    },
    "528": {
        "question": "В гимнастике, фигурном катании: упражнение, при котором одна нога высоко отведена назад, туловище вытянуто вперед, а руки разведены  в стороны?",
        "answer": "ласточка"
    },
    "529": {
        "question": "В Госyдаpственной Дyме фpакции \"Hаш Дом - Россия\" и \"Медведь\" решили объединиться под названием \"Hаш Дом - ... \"?",
        "answer": "берлога"
    },
    "530": {
        "question": "В греко-римском мире ее называли \"та, у которой тысяча имен\". Как богиня неба изображалась в виде коровы или женщины с коровьими рогами на голове?",
        "answer": "исида"
    },
    "531": {
        "question": "В греч. мифологии сын Кроноса?",
        "answer": "зевс"
    },
    "532": {
        "question": "В греч.миф. сын Амикла и правнук Зевса?",
        "answer": "гиакинф"
    },
    "533": {
        "question": "В греч.миф.сын Эвадны и Аполлона,прародитель прорицателей?",
        "answer": "иам"
    },
    "534": {
        "question": "В греческих легендах разбойник, клавший своих гостей на заведомо короткое ложе, чтобы отрубить им выпиравшие ноги?",
        "answer": "прокруст"
    },
    "535": {
        "question": "В греческой мифологии - искусный зодчий, построивший на острове Крит лабиринт?",
        "answer": "дедал"
    },
    "536": {
        "question": "В греческой мифологии - сын Нефтиды, брат Баты и отец Кебхуты, покровитель всех умерших, хранитель лекарств и ядов, изображавшийся в виде шакала?",
        "answer": "анубис"
    },
    "537": {
        "question": "В греческой мифологии - сын Посейдона и богини земли Геи, побежденный Гераклом?",
        "answer": "антей"
    },
    "538": {
        "question": "В греческой мифологии - титан, брат Прометея, отличавшийся мощной силой. Поддерживал небесный свод?",
        "answer": "атлант"
    },
    "539": {
        "question": "В греческой мифологии бог сновидений, сын бога сна Гипноса?",
        "answer": "морфей"
    },
    "540": {
        "question": "В греческой мифологии дочь Салмонея, мать Пелия и Нелея?",
        "answer": "тиро"
    },
    "541": {
        "question": "В греческой мифологии муза, покровительница истории?",
        "answer": "клио"
    },
    "542": {
        "question": "В греческой мифологии- пища и благотворное умащение олимпийских богов. Поддерживает их бессмертие (как и нектар)?",
        "answer": "амброзия"
    },
    "543": {
        "question": "В греческой мифологии скала в Элевсине (Аттика)?",
        "answer": "агеласт"
    },
    "544": {
        "question": "В греческом алфавите 24 буквы. А какая находится между дзетой и тетой?",
        "answer": "эта"
    },
    "545": {
        "question": "В девичестве эту знаменитую женщину звали Диана Спенсер. Каково общеизвестное ее имя?",
        "answer": "виндзор"
    },
    "546": {
        "question": "В девичестве эту знаменитую женщину звали Надежна Аллилуева. Каково общеизвестное ее имя?",
        "answer": "джугашвили"
    },
    "547": {
        "question": "В дореволюционной России так называли земское войско, несущее местную службу?",
        "answer": "милиция"
    },
    "548": {
        "question": "В др. Руси : название византийцев?",
        "answer": "ромеи"
    },
    "549": {
        "question": "В Др.Греции: метка на теле преступника?",
        "answer": "стигма"
    },
    "550": {
        "question": "В др.-инд.миф.дайтья,выкравший из уст Брахмы 4 веды?",
        "answer": "петиция"
    },
    "551": {
        "question": "В драке она может лететь клочьями?",
        "answer": "шерсть"
    },
    "552": {
        "question": "В древнегреческой мифологии - бог, покровитель пастухов?",
        "answer": "пан"
    },
    "553": {
        "question": "В древнегреческой мифологии - гигант, вступивший в борьбу с богами?",
        "answer": "титан"
    },
    "554": {
        "question": "В древнегреческой мифологии - гиганты, вступившие в борьбу с богами?",
        "answer": "титаны"
    },
    "555": {
        "question": "В древнегреческой мифологии - напиток богов, дававший бессмертие?",
        "answer": "нектар"
    },
    "556": {
        "question": "В древнегреческой мифологии - царь г. Фив, сумевший разгадать три загадки сфинкса?",
        "answer": "эдип"
    },
    "557": {
        "question": "В древнегреческой мифологии:опустошавшее страну огнедышащее трехголовое чудовище,полулев-полукоза с хвостом-змеей?",
        "answer": "химера"
    },
    "558": {
        "question": "В Древней Греции- жрица Вакха?",
        "answer": "менада"
    },
    "559": {
        "question": "В Древней Индии таких людей считали \"полностью равными по вине убийцам браминов\". А что ели эти гурманы?",
        "answer": "грибы"
    },
    "560": {
        "question": "В Древнем Египте их первыми спасали из огня, а в средневековой Европе - первыми бросали в огонь. Это ... ?",
        "answer": "кошки"
    },
    "561": {
        "question": "В Древнем Египте эта обезьяна считалась священным животным?",
        "answer": "гамадрил"
    },
    "562": {
        "question": "В древнем Китае испытуемому предлагалось в темной комнате дернуть священного ишака за хвост, осыпанный золой, а затем показать свои руки. Какое устройство используется в подобных случаях сейчас?",
        "answer": "детектор лжи"
    },
    "563": {
        "question": "В Древнем Риме - верховный орган власти?",
        "answer": "сенат"
    },
    "564": {
        "question": "В древнем Риме говорили: \"De gustibus non disputandum\" (де густибус нон диспутандум), а мы говорим: \"О ... не спорят\"?",
        "answer": "вкусах"
    },
    "565": {
        "question": "В Древнем Риме титул императоров?",
        "answer": "цезарь"
    },
    "566": {
        "question": "В Древнем Риме этот месяц календаря был десятым?",
        "answer": "декабрь"
    },
    "567": {
        "question": "В Древности Канарские острова (вероятно из-за хорошего климата) назывались Инсула фортуна, что значит ... ?",
        "answer": "счастливые острова"
    },
    "568": {
        "question": "В его бумагах были найдены чертежи прообразов парашюта и геликоптера?",
        "answer": "леонардо да винчи"
    },
    "569": {
        "question": "В западноевропейских легендах сосуд с кровью И. Христа?",
        "answer": "грааль"
    },
    "570": {
        "question": "В Западной Европе такие записи назывались анналами, а как на Руси?",
        "answer": "летопись"
    },
    "571": {
        "question": "В записи шахматной партии один плюс обозначает шах, а два плюса подряд обозначают ... ?",
        "answer": "двойной шах"
    },
    "572": {
        "question": "В зоологии - то же, что терка?",
        "answer": "радула"
    },
    "573": {
        "question": "В известной песне группы Scorpions <Wind of Change> солист как бы идет по ... ?",
        "answer": "парку горького"
    },
    "574": {
        "question": "В изобразительном искусстве произведение, исполняемое художником с натуры с целью ее изучения?",
        "answer": "этюд"
    },
    "575": {
        "question": "В Израиле - кнессет, в Исландии - альтинг, в Непале - панчаят, а в Иране - ... ?",
        "answer": "меджлис"
    },
    "576": {
        "question": "В изучении чего должен помочь школьникам \"как-то однажды Жак-звонарь, городской сломавший фонарь\"?",
        "answer": "спектра"
    },
    "577": {
        "question": "В Индии последователи одной из религий добавляют к своим именам слово \"Лев\" (имя -\"синг\", что значит на языке хинди - лев). Название религии?",
        "answer": "сикхизм"
    },
    "578": {
        "question": "В Интернете бытует убеждение, что \"Провайдер не всегда прав, но он всегда ...\" - что?",
        "answer": "провайдер"
    },
    "579": {
        "question": "В Испании уверены, что на всякую мельницу найдется свой ... ?",
        "answer": "дон кихот"
    },
    "580": {
        "question": "В истории древнего Рима - союз трех лидеров, захватывавший власть (Цезарь, Помпей и Красс, затем Октавиан Август, М. Антоний и М. Лепид)?",
        "answer": "триумвират"
    },
    "581": {
        "question": "В иудаизме, христианстве и исламе личность, наделенная даром восприятия Божественного послания и способностью сообщить его людям?",
        "answer": "пророк"
    },
    "582": {
        "question": "В иудаизме: субботний отдых?",
        "answer": "шабаш"
    },
    "583": {
        "question": "В их честь была названа читинская улица со странным названием Дамская. В честь кого?",
        "answer": "жен декабристов"
    },
    "584": {
        "question": "В какие ''вечные ценности'' вкладывала капитал жена главного героя ''Сказки о рыбаке и рыбке''?",
        "answer": "жемчуг"
    },
    "585": {
        "question": "В какое время года познакомились Евгений и Надежда из фильма \"Ирония судьбы или С легким паром\"?",
        "answer": "зимой"
    },
    "586": {
        "question": "В какое время года тени короче?",
        "answer": "летом"
    },
    "587": {
        "question": "В какой войне погибло наибольшее количество американцев?",
        "answer": "гражданской"
    },
    "588": {
        "question": "В какой город не принято ездить со своим самоваром?",
        "answer": "тула"
    },
    "589": {
        "question": "В какой европейской стране самые большие снежные поля?",
        "answer": "норвегия"
    },
    "590": {
        "question": "В какой игре победитель может полагаться только на удачу?",
        "answer": "лотерея"
    },
    "591": {
        "question": "В какой московской гостинице 25 февраля 1977 года произошел крупный пожар(в тушении участвовало около 1400 пожарных на 143 машинах, погибли 42 человека, в том числе 13 пожарных)?",
        "answer": "россия"
    },
    "592": {
        "question": "В какой обуви, Лелик хотел видеть Гешу (\"Бриллиантовая рука\")?",
        "answer": "белые тапки"
    },
    "593": {
        "question": "В какой одежде приходил на службу Шелленберг?",
        "answer": "штатский костюм"
    },
    "594": {
        "question": "В какой повести Гоголя встречается объявление о продаже \"молодой горячей лошади семнадцати лет от роду\"?",
        "answer": "нос"
    },
    "595": {
        "question": "В какой стране был изобретен противогаз?",
        "answer": "россия"
    },
    "596": {
        "question": "В какой стране возникла рэп-музыка?",
        "answer": "сша"
    },
    "597": {
        "question": "В какой стране вы находитесь, если вы ''woo'' на диалекте Wu?",
        "answer": "китай"
    },
    "598": {
        "question": "В какой стране живут кхмеры?",
        "answer": "камбоджа"
    },
    "599": {
        "question": "В какой стране зародилось родео?",
        "answer": "мексика"
    },
    "600": {
        "question": "В какой стране находится второй из самых высоких действующих вулканов с забавным названием Попокатепетль (5452 м)?",
        "answer": "мексика"
    },
    "601": {
        "question": "В какой стране находится гора Эверест? ",
        "answer": "непал"
    },
    "602": {
        "question": "В какой стране находится город Семипалатинск?",
        "answer": "казахстан"
    },
    "603": {
        "question": "В какой стране находятся две великие реки - Тибр и Ефрат?",
        "answer": "ирак"
    },
    "604": {
        "question": "В какой стране находятся четыре из семи самых высоких водопадов мира?",
        "answer": "норвегия"
    },
    "605": {
        "question": "В какой стране обитает кенгуру?",
        "answer": "австралия"
    },
    "606": {
        "question": "В какой стране отрыжка считается благодарностью хозяевам за угощение?",
        "answer": "индия"
    },
    "607": {
        "question": "В какой стране по данным \"СПИДИнфо\" заразился \"СПИДом\" первый советский гражданин?",
        "answer": "танзания"
    },
    "608": {
        "question": "В какой стране производится пиво Peroni?",
        "answer": "италия"
    },
    "609": {
        "question": "В какой стране проходила Зимняя Олимпиада 1998 года?",
        "answer": "япония"
    },
    "610": {
        "question": "В какой стране разворачивались события в кабачке \"13 стульев\"?",
        "answer": "польша"
    },
    "611": {
        "question": "В какой стране родился философ Жан-Жак Руссо?",
        "answer": "швейцария"
    },
    "612": {
        "question": "В какой стране самое сильнейшее из известных землетрясение 1556 г. унесло жизни 800 000 человек?",
        "answer": "китай"
    },
    "613": {
        "question": "В какой стране форма такси такова, что в салоне можно не снимать цилиндр?",
        "answer": "англия"
    },
    "614": {
        "question": "В какой цвет выкрашен \"черный ящик\"?",
        "answer": "оранжевый"
    },
    "615": {
        "question": "В какой части дерева происходит процесс фотосинтеза? (''B ...'')",
        "answer": "листьях"
    },
    "616": {
        "question": "В каком (одном-единственном) из Соединенных штатов добывают алмазы?",
        "answer": "арканзас"
    },
    "617": {
        "question": "В каком американском фильме, очень популярном у нас в застойные годы, главной героине предстоял выбор между одноглазым и одноруким?",
        "answer": "викинги"
    },
    "618": {
        "question": "В каком американском штате находится Большой Каньон?",
        "answer": "аризона"
    },
    "619": {
        "question": "В каком виде спорта выступают самые тяжелые спортсмены?",
        "answer": "сумо"
    },
    "620": {
        "question": "В каком виде спорта прославилась Курникова?",
        "answer": "теннис"
    },
    "621": {
        "question": "В каком виде спорта прославился Е. Кафельников?",
        "answer": "теннис"
    },
    "622": {
        "question": "В каком виде спорта соревновались герои мультфильма \"Необыкновенный матч\"?",
        "answer": "футбол"
    },
    "623": {
        "question": "В каком водоеме, случается, водятся черти? ''B ...''",
        "answer": "омуте"
    },
    "624": {
        "question": "В каком году \"Битлз\" впервые появились живьем на американском телевидении в передаче \"Шоу Эда Салливана\"(их выступление наблюдали 73,7 миллиона телезрителей)?",
        "answer": "1964"
    },
    "625": {
        "question": "В каком году Microsoft объявила о своих планах создания графической оболочки Windows 1.0, обеспечивающей пользователям мультизадачный режим?",
        "answer": "1983"
    },
    "626": {
        "question": "В каком году был выпущен в продажу первый лазерный компакт-диск?",
        "answer": "1982"
    },
    "627": {
        "question": "В каком году было отправлено первое факсимильное сообщение (это была фотография короля Эдуарда присланная из Парижа и помещeнная в лондонскую газету \"Дейли миррор\")?",
        "answer": "1907"
    },
    "628": {
        "question": "В каком году в Греции пришли к власти \"Черные полковники\"?",
        "answer": "1967"
    },
    "629": {
        "question": "В каком году виндсерфинг стал Олимпийским видом спорта?",
        "answer": "1984"
    },
    "630": {
        "question": "В каком году премьер-министром Республики Куба стал 30-летний Фидель Кастро Рус?",
        "answer": "1959"
    },
    "631": {
        "question": "В каком году проходили Олимпийские Игры в Москве?",
        "answer": "1980"
    },
    "632": {
        "question": "В каком году человек впервые совершил полет в космос и облетел вокруг Земли?",
        "answer": "1961"
    },
    "633": {
        "question": "В каком городе братья Франкони построили здание, на фронтоне которого впервые появилось слово \"цирк\"?",
        "answer": "париж"
    },
    "634": {
        "question": "В каком городе впервые была построена Статуя Свободы?",
        "answer": "париж"
    },
    "635": {
        "question": "В каком городе жил Карлсон?",
        "answer": "стокгольм"
    },
    "636": {
        "question": "В каком городе находится самое высокое здание Европы?",
        "answer": "москва"
    },
    "637": {
        "question": "В каком городе родился Вольфганг Амадей Моцарт?",
        "answer": "зальцбург"
    },
    "638": {
        "question": "В каком городе России был впервые поставлен театральный спектакль?",
        "answer": "ярославль"
    },
    "639": {
        "question": "В каком городе США впервые в Америке в 1894 году появилось метро?",
        "answer": "бостон"
    },
    "640": {
        "question": "В каком городе убили Джона Леннона?",
        "answer": "нью-йорк"
    },
    "641": {
        "question": "В каком городе чеканились первые русские монеты, на которых была надпись: \"Володимер на столе, а се его серебро.\"?",
        "answer": "киев"
    },
    "642": {
        "question": "В каком государстве находится город Сент-Питерсберг?",
        "answer": "сша"
    },
    "643": {
        "question": "В каком государстве нулевая рождаемость?",
        "answer": "ватикан"
    },
    "644": {
        "question": "В каком граде Руси начал править приглашенный Рюрик?",
        "answer": "новгород"
    },
    "645": {
        "question": "В каком из городов княжил Александр Невский?",
        "answer": "новгород"
    },
    "646": {
        "question": "В каком из лондонских замков состоят на службе вороны?",
        "answer": "тауэр"
    },
    "647": {
        "question": "В каком латино-американском государстве был избран президентом японец?",
        "answer": "перу"
    },
    "648": {
        "question": "В каком море самая соленая вода?",
        "answer": "мертвое"
    },
    "649": {
        "question": "В каком озере водится рыба-кукушка, подбрасывающая икринки цихлидам, вынашивающим икру во рту?",
        "answer": "танганьика"
    },
    "650": {
        "question": "В каком отделе магазина обычно продают чай и сахар?",
        "answer": "бакалея"
    },
    "651": {
        "question": "В каком польском городе зародилось движение ''Солидарность''?",
        "answer": "гданьск"
    },
    "652": {
        "question": "В каком произведении звучит фраза: \"Путь к познанию длинный, а жизнь коротка!\"?",
        "answer": "фауст"
    },
    "653": {
        "question": "В каком произведении прозвучало \"Александр Македонский герой, но зачем же стулья ломать\"?",
        "answer": "ревизор"
    },
    "654": {
        "question": "В каком ресторане исполнялась \"Песенка про зайцев\" (\"Бриллиантовая рука\")?",
        "answer": "плакучая ива"
    },
    "655": {
        "question": "В каком романе Франсуа Рабле главного героя сопровождал персонаж по имени Панург?",
        "answer": "гаргантюа и пантагрюэль"
    },
    "656": {
        "question": "В каком селе Эдуард Успенский прописал кота Матроскина?",
        "answer": "простоквашино"
    },
    "657": {
        "question": "В каком фильме висел знаменитый лозунг \"На свободу с чистой совестью!\"?",
        "answer": "джентльмены удачи"
    },
    "658": {
        "question": "В каком фильме действовал полковник Кудасов?",
        "answer": "корона российской империи"
    },
    "659": {
        "question": "В каком фильме персонаж Раневской сокрушается: \"Эх, королевство маловато, разгуляться негде\"?",
        "answer": "золушка"
    },
    "660": {
        "question": "В каком фильме утверждается, что главную роль в \"Терминаторе\" исполнил Сильвестр Сталлоне (рус./англ.)?",
        "answer": "last action hero"
    },
    "661": {
        "question": "В каком штате США расположена самая длинная пещера в мире (530 км) с забавным названием Флинт-Мамонтова?",
        "answer": "кентукки"
    },
    "662": {
        "question": "В какую сторону Сахара разрастается по полмили каждый год?",
        "answer": "юг"
    },
    "663": {
        "question": "В камерной музыке струнное трио состоит из этих трех инструментов: скрипка, альт и ... ?",
        "answer": "виолончель"
    },
    "664": {
        "question": "В Канаде существует памятник, на котором установлен семитонный ... ?",
        "answer": "топор"
    },
    "665": {
        "question": "В картинной галерее Нижнего Новгорода находится \"Русская Венера\". Автор?",
        "answer": "кустодиев"
    },
    "666": {
        "question": "В католической и некоторых протестантских церквях:высшее духовное лицо?",
        "answer": "прелат"
    },
    "667": {
        "question": "В КВН конца 80-х годов главным \"героем\" шуток была КПСС. Что ее заменило в КВН конца 90-х?",
        "answer": "реклама"
    },
    "668": {
        "question": "В Кембридже студенту, показавшему наихудшие знания по математике дарили ... ?",
        "answer": "деревянную ложку"
    },
    "669": {
        "question": "В китайск.миф.один из богов ветра?",
        "answer": "фэйлянь"
    },
    "670": {
        "question": "В команде какой страны играл великий Пеле с 1975 по 1977 г.г.?",
        "answer": "сша"
    },
    "671": {
        "question": "В крестьянском доме место приготовления пищи?",
        "answer": "кухня"
    },
    "672": {
        "question": "В Лесу в кафтане стоит кудрявый Ваня, в земляном кафтане, богач невелик, а орехами наделит?",
        "answer": "орешник"
    },
    "673": {
        "question": "В Линне (штат Массачусетс) запрещается подавать кофе ... в ресторане?",
        "answer": "младенцам"
    },
    "674": {
        "question": "В литературе указано, что 3 млн. монреальцев говорит по-французски, и 3 млн. по-английски. Сколько в Монреале миллионов жителей?",
        "answer": "3,1"
    },
    "675": {
        "question": "В мае 1988г. эта вершина стала высочайшей точкой на Земле, с которой велась прямая телетрансляция. Конечно это ... ?",
        "answer": "эверест"
    },
    "676": {
        "question": "В мифах ашанти сын бога неба Ньяме?",
        "answer": "тано"
    },
    "677": {
        "question": "В мифологии образ крылатого змея?",
        "answer": "дракон"
    },
    "678": {
        "question": "В Монголии: выборный орган верховной и местной власти?",
        "answer": "хурал"
    },
    "679": {
        "question": "В монгольский чай никогда не кладут ... ?",
        "answer": "сахар"
    },
    "680": {
        "question": "В музее этого города можно встретить около полутора тысяч чертей из двадцати трех стран мира?",
        "answer": "каунас"
    },
    "681": {
        "question": "В музыкальном произведении: гармоническое сопровождение, дополняющее голос?",
        "answer": "аккомпанемент"
    },
    "682": {
        "question": "В названии этого продукта в переводе с английского отражена щедрость уединенных островов Тихого океана. Как же он называется (Рус/Англ)?",
        "answer": "баунти"
    },
    "683": {
        "question": "В настоящее время они являются единственными летающими млекопитающими (а все остальные не летают, а планируют). Это ... ?",
        "answer": "летучие мыши"
    },
    "684": {
        "question": "В науке - математическое, компьютерное моделирование какого-либо явления?",
        "answer": "симуляция"
    },
    "685": {
        "question": "В наши дни женщины не выступают (пока :) в соревнованиях по этой борьбе?",
        "answer": "сумо"
    },
    "686": {
        "question": "В некоторых частях Меланезии это животное - полноправный член семьи?",
        "answer": "свинья"
    },
    "687": {
        "question": "В нем любят бывать зрители, но не любят борцы?",
        "answer": "партер"
    },
    "688": {
        "question": "В нео выходит тот печатный орган, который его не добирает?",
        "answer": "тираж"
    },
    "689": {
        "question": "В Нюрнберге власти предоставляют лицам старше 65 лет годовой бесплатный проезд городским транспортом в обмен на этот документ. Какой?",
        "answer": "водительские права"
    },
    "690": {
        "question": "В одном из его рассказов есть такие строки: \"Боже мой, Элен, - кричала она, Лента! Пестрая лента!\" Автор?",
        "answer": "артур конан дойл"
    },
    "691": {
        "question": "В одном из фильмов она занималась сексом со Сталлоне в душе?",
        "answer": "стоун"
    },
    "692": {
        "question": "В опере \"Апрельские тезисы\" Венедикт Ерофеев поручил эту партию своему другу - обладателю резкого, слабого, хриплого голоса - партию ... ?",
        "answer": "броневика"
    },
    "693": {
        "question": "В память о его гибели в 1912 году была отчеканена медаль с надписью: \"Вам нужны великие потрясения, нам нужна великая Россия\". Кто он?",
        "answer": "столыпин"
    },
    "694": {
        "question": "В парке музыка дождем пролилась. Разрешите пригласить вас на вальс...- чья музыка?",
        "answer": "крутого"
    },
    "695": {
        "question": "В первобытном обществе система запретов на совершение определенных действий, нарушение которых карается сверхъестественными силами?",
        "answer": "табу"
    },
    "696": {
        "question": "В переводе с греческого \"благородный\"?",
        "answer": "геннадий"
    },
    "697": {
        "question": "В переводе с греческого именно он - \"блюститель ложа\"?",
        "answer": "евнух"
    },
    "698": {
        "question": "В песенниках прошлого века его именовали не иначе, как \"знаменитый цыганский романс\"?",
        "answer": "очи черные"
    },
    "699": {
        "question": "В песне \"Летят перелетные птицы\" поется: \"Не нужен мне берег турецкий, и ... мне не нужна!\"?",
        "answer": "африка"
    },
    "700": {
        "question": "В пишущей машинке \"Адлер\" не хватало одной буквы, и Остап Бендер заменил ее на ...?",
        "answer": "э"
    },
    "701": {
        "question": "В повести М. Шолохова ''Поднятая целина'' секретаря ячейки звали?",
        "answer": "нагульнов"
    },
    "702": {
        "question": "В поисках ответов наталкиваешься на ... ?",
        "answer": "вопросы"
    },
    "703": {
        "question": "В поисках чего отправлялись в странствия рыцари Круглого Стола?",
        "answer": "чаши грааля"
    },
    "704": {
        "question": "В поселке Разлив в 34 км от Санкт-Петербурга есть памятник-музей в честь В.И. Ленина, который называется ... ?",
        "answer": "сарай"
    },
    "705": {
        "question": "В последние годы в Голландии популярны курсы стрижки ... ?",
        "answer": "кустов"
    },
    "706": {
        "question": "В поэме Ивана Котляревского \"Энеида\" герой Эней хотел бы знать, кто дал ему ... ?",
        "answer": "кучму"
    },
    "707": {
        "question": "В православном храме пристройка имеющая алтарь?",
        "answer": "придел"
    },
    "708": {
        "question": "В прошлом бытовало убеждение: Советские курицы - самые ... курицы в мире?",
        "answer": "стройные"
    },
    "709": {
        "question": "В реке, по которой названо это королевство, крестили Иисуса?",
        "answer": "иордания"
    },
    "710": {
        "question": "В религии:верховное всемогущее существо,управляющее миром?",
        "answer": "бог"
    },
    "711": {
        "question": "В речи - избитый, шаблонный оборот, клише?",
        "answer": "штамп"
    },
    "712": {
        "question": "В римской мифологии - бог морей?",
        "answer": "нептун"
    },
    "713": {
        "question": "В римской мифологии божество смерти?",
        "answer": "орк"
    },
    "714": {
        "question": "В римской мифологии существовал загробный мир - Элизиум. А для кого?",
        "answer": "праведников"
    },
    "715": {
        "question": "В России две беды, назовите главную?",
        "answer": "дороги"
    },
    "716": {
        "question": "В России до 17 века:название некоторых должностных лиц?",
        "answer": "тиун"
    },
    "717": {
        "question": "В России до нач. 18 в. не имевший своего хозяйства работник, по положению близкий к рабу, затем крепостной крестьянин?",
        "answer": "холоп"
    },
    "718": {
        "question": "В России старый солдат, неспособный к строевой службе; рассказ А.Серафимовича?",
        "answer": "инвалид"
    },
    "719": {
        "question": "В русских былинах - богатырь, служивший в Киеве у Владимира Красное Солнышко. Его отличает не сила, а мужество, удаль и находчивость - это ... ?",
        "answer": "алеша попович"
    },
    "720": {
        "question": "В русских сказках медведя именовали ''Михаил ...''.",
        "answer": "потапыч"
    },
    "721": {
        "question": "В ряде государств лицо, возглавляющее орган местного управления (самоуправление). Избирается населением или самим выборным органом. В 1991 эта должность введена в Москве, Санкт-Петербурге?",
        "answer": "мэр"
    },
    "722": {
        "question": "В своей книге \"Провинциал\" Борис Немцов сравнивает себя с ...?",
        "answer": "кудрявым медведем"
    },
    "723": {
        "question": "В своей книге он дал вполне современное понятие химического элемента, хотя в качестве одного из них значился и огонь. Кто он?",
        "answer": "бойль"
    },
    "724": {
        "question": "В середине прошлого века он написал \"Проект о введении единомыслия в России\"?",
        "answer": "козьма прутков "
    },
    "725": {
        "question": "В славянской мифологии - лесная старуха - волшебница, ведьма?",
        "answer": "баба-яга"
    },
    "726": {
        "question": "В службе метрополитена этой страны существует специальная должность \"толкателя\" пассажиров в спину для большей загрузки вагона. Что за страна?",
        "answer": "япония"
    },
    "727": {
        "question": "В служебном облачении православных епископов присутствует такая деталь, как твердый прямоугольник из ткани, висящий на правом боку под рукой. Чем был этот треугольник на заре христианства?",
        "answer": "евангелие"
    },
    "728": {
        "question": "В ср. века - тяжеловооруженный конный воин?",
        "answer": "рыцарь"
    },
    "729": {
        "question": "В ср. века обл. в Хорватии?",
        "answer": "славония"
    },
    "730": {
        "question": "В ср. века обл. между Днестром и Прутом?",
        "answer": "бессарабия"
    },
    "731": {
        "question": "В ср. века обл. на северо-востоке Китая?",
        "answer": "маньчжурия"
    },
    "732": {
        "question": "В среде литераторов этот родственник и однофамилец русских писателей был известен как \"красный граф\". Это ... ?",
        "answer": "толстой"
    },
    "733": {
        "question": "В средневековье обл. в Ц. Европе?",
        "answer": "штирия"
    },
    "734": {
        "question": "В средние века княжество в З. Грузии?",
        "answer": "мегрелия"
    },
    "735": {
        "question": "В средние века символ потустороннего мира как света, неба?",
        "answer": "эмпирей"
    },
    "736": {
        "question": "В старину - три копейки?",
        "answer": "алтын"
    },
    "737": {
        "question": "В старину повествовательный жанр - описание жизни (лиц, канонизированных церковью)?",
        "answer": "житие"
    },
    "738": {
        "question": "В старину:придворный или домашний шут?",
        "answer": "дурак"
    },
    "739": {
        "question": "В стихе - клаузула, в стихотворном произведении - кода, а в басне - это ... ?",
        "answer": "мораль"
    },
    "740": {
        "question": "В США тимстерами называют водителей ... ?",
        "answer": "дальнобойщиков"
    },
    "741": {
        "question": "В трудную минуту он приходил на помощь, приговаривая: \"На меня скорей садись, только знай себе держись\"?",
        "answer": "конек-горбунок"
    },
    "742": {
        "question": "В уссурийской тайге геологами был найден ребенок выросший и воспитанный стаей дятлов. Через неделю он всех ... ?",
        "answer": "задолбал "
    },
    "743": {
        "question": "В фауне Земли эти млекопитающие занимают почти половину?",
        "answer": "грызуны"
    },
    "744": {
        "question": "В философии Гераклита - всеобщая закономерность?",
        "answer": "логос"
    },
    "745": {
        "question": "В философии Канта непознаваемая \"вещь в себе\" называлась ... ?",
        "answer": "ноумен"
    },
    "746": {
        "question": "В фильме \"Белое солнце пустыни\" Петруха просил открыть личико. Кого?",
        "answer": "гюльчатай"
    },
    "747": {
        "question": "В фильме \"Неуловимые мстители\" действует атаман ?",
        "answer": "бурнаш"
    },
    "748": {
        "question": "В фильме \"Соммерсби\" США главного героя сыграл ... ?",
        "answer": "ричард гир"
    },
    "749": {
        "question": "В фильме \"Юность Максима\" главного героя играл ... ?",
        "answer": "чирков"
    },
    "750": {
        "question": "В христианском учении - категория ангелов, которые являются \"стражами\"?",
        "answer": "херувимы"
    },
    "751": {
        "question": "В царской России: титулование младших членов императорской фамилии, князей и членов их семей, а также некоторых владетельных особ?",
        "answer": "светлость"
    },
    "752": {
        "question": "В целях конспирации первый образец этого изделия во время транспортировки по железной дороге значился \"цистерной\". Так до сегодняшнего дня он и называется. Это ...?",
        "answer": "танк"
    },
    "753": {
        "question": "В цирке свои названия: шпрехшталмейстер - ведущий программы, престидижитатор - фокусник, но на это способен только вентролог - это ... ?",
        "answer": "чревовещатель"
    },
    "754": {
        "question": "В чем измеряется звуковое давление?",
        "answer": "децибеллы"
    },
    "755": {
        "question": "В чем проигрывал капитан сборной СССР по хоккею Борис Михайлов своим зарубежным коллегам?",
        "answer": "зарплате"
    },
    "756": {
        "question": "В Черном море водится дельфин ... ?",
        "answer": "белобочка"
    },
    "757": {
        "question": "В честь побед этого адмирала получили свои названия эсминцы \"Калиакрия\", \"Керчь\", \"Корфу\", \"Гаджибей\" и \"Фидониси\"?",
        "answer": "ушаков"
    },
    "758": {
        "question": "В число элементов этого древнего искусства входят цепи, столбы и арки. Главный инструмент занимающегося им ... ?",
        "answer": "спица"
    },
    "759": {
        "question": "В чьи привычки входит освежать оппонента соком или минералкой?",
        "answer": "жириновского"
    },
    "760": {
        "question": "В чью избу, если верить сказке, забралась Маша ''Трех...''?",
        "answer": "медведей"
    },
    "761": {
        "question": "В шахматной игре - одна из возможных комбинаций ходов в данном положении?",
        "answer": "вариант"
    },
    "762": {
        "question": "В широком смысле суждение, заключение о чем либо?",
        "answer": "вердикт"
    },
    "763": {
        "question": "В этих сушеных грибах калорий чуть больше чем в пшеничном хлебе (224 против 217 ккал/100 г). Да они даже по называнию совпадают - это ... гриб?",
        "answer": "белый"
    },
    "764": {
        "question": "В этой игре есть немало приемов: лестница, турецкий удар, шлагбаум. Это ... ?",
        "answer": "русские шашки"
    },
    "765": {
        "question": "В этой игре есть немало приемов: лестница, турецкий удар, шлагбаум. Это ... ?",
        "answer": "шашки"
    },
    "766": {
        "question": "В этой старейшей из ныне существующих регулярных армий служат только иностранцы - Швейцарская гвардия ... Чья?",
        "answer": "папы римского"
    },
    "767": {
        "question": "В этой стране в 1801 году была введена в действие первая конная железная дорога общего пользования?",
        "answer": "великобритания"
    },
    "768": {
        "question": "В этой стране находится высочайшая горная вершина Южной Америки - Аконкагуа (6960 м)?",
        "answer": "аргентина"
    },
    "769": {
        "question": "В этой стране уже более ста лет, как нет рабов, но есть индейцы, есть католики и футболисты, есть телезвезды и еще много порядочных людей. Скажите, кого еще, по выражению Бабса Баберлея, в этой стране тоже немало?",
        "answer": "диких обезьян"
    },
    "770": {
        "question": "В этом ансамбле в разное время пели Леон Бергер, Алла Пугачева, Александр Буйнов и Алексей Глызин?",
        "answer": "веселые ребята"
    },
    "771": {
        "question": "В этом виде спорта конькобежцы бегают в хоккейной коробке?",
        "answer": "шорт-трек"
    },
    "772": {
        "question": "В этом городе - музеи Л. ван Бетховена, И. Гайдна, В. А. Моцарта?",
        "answer": "париж"
    },
    "773": {
        "question": "В этом городе 26 августа 1972 года были открыты двадцатые Олимпийские игры?",
        "answer": "мюнхен"
    },
    "774": {
        "question": "В этом государстве парламент является старейшим в Европе (с IX века)?",
        "answer": "исландия"
    },
    "775": {
        "question": "В этом официальном языке Эфиопии слова произносятся на вдохе?",
        "answer": "амхарский"
    },
    "776": {
        "question": "В этом ресторане Гена Казадоев проводил операцию \"Дичь\"?",
        "answer": "плакучая ива"
    },
    "777": {
        "question": "В этом фильме бедного полицейского рвут на куски, стреляют в него из базуки - а он все живет?",
        "answer": "робокоп"
    },
    "778": {
        "question": "В этом фильме герой ДеНиро плавает под водой , изображая из себя дельфина, но больше походит на \"наркотического тюленя\"?",
        "answer": "водолаз"
    },
    "779": {
        "question": "В этом фильме Евгений Евстигнеев сыграл далеко не законопослушного гражданина: \"Указ семь-восемь шьешь, начальник\". Роль?",
        "answer": "ручников"
    },
    "780": {
        "question": "В этом экзотическом виде борьбы средний вес спортсменов превышает сто килограммов, а некоторые чемпионы весят более двухсот?",
        "answer": "сумо"
    },
    "781": {
        "question": "В этот день: родились Мао Цзедун и Михаил Боярский, умер Гарри Трумен и произошло восстание на Сенатской площади?",
        "answer": "26 декабря"
    },
    "782": {
        "question": "В этот странный и зловещий клуб привела принца Флоризеля обыкновенная скука?",
        "answer": "клуб самоубийц"
    },
    "783": {
        "question": "В юности каждый из вас наверняка прочел хотя бы одну повесть этого русского писателя-романтика?",
        "answer": "грин"
    },
    "784": {
        "question": "В языческом славянском пантеоне кто был одним из главных богов?",
        "answer": "перун"
    },
    "785": {
        "question": "В греч. миф. сестра и жена Зевса, покровительница брака?",
        "answer": "гера"
    },
    "786": {
        "question": "В дорев. русской и ряде совр. армий унтер-офицерский чин?",
        "answer": "капрал"
    },
    "787": {
        "question": "В Др. Риме боец (раб или военнопленный), сражавшийся насмерть на потеху публике?",
        "answer": "гладиатор"
    },
    "788": {
        "question": "В исламе - Бог?",
        "answer": "аллах"
    },
    "789": {
        "question": "В каком виде спорта соревновались герои мультфильма \"Необыкновенный матч\"?",
        "answer": "футбол"
    },
    "790": {
        "question": "В каком году произошло Ледовое побоище?",
        "answer": "1242"
    },
    "791": {
        "question": "В каком городе впервые была построена Статуя Свободы?",
        "answer": "париж"
    },
    "792": {
        "question": "В каком городе находится самая широкая улица ( 250 метров шириной)?",
        "answer": "бразилиа"
    },
    "793": {
        "question": "В каком городе проживал Александр Иванович Корейко?",
        "answer": "черноморск"
    },
    "794": {
        "question": "В каком качестве прославился на всю страну Андрей Макаревич?",
        "answer": "музыкант"
    },
    "795": {
        "question": "В каком фильме в главной роли снимался Валерий Золотухин?",
        "answer": "бумбараш"
    },
    "796": {
        "question": "В каком фильме персонаж Раневской сокрушается: \"Эх, королевство маловато, разгуляться негде\"?",
        "answer": "золушка"
    },
    "797": {
        "question": "В какую эпоху жили Ромео и Джульетта?",
        "answer": "средневековье"
    },
    "798": {
        "question": "В наши дни женщины не выступают в соревнованиях по борьбе?",
        "answer": "сумо"
    },
    "799": {
        "question": "В фильме \"Соммерсби\" США главного героя сыграл?",
        "answer": "гир"
    },
    "800": {
        "question": "В. Жуковский, переведя балладу Шиллера, дал ей новое название \"Кубок\", хотя в оригинале она называлась ... ?",
        "answer": "ныряльщик"
    },
    "801": {
        "question": "Вoеннo-морcкoй флaг, пoднимаeмый на ноcу кoрaбля на стoянкe ?",
        "answer": "гюйс"
    },
    "802": {
        "question": "Вoкальнoе триo этo",
        "answer": "терцет"
    },
    "803": {
        "question": "Вагоностроительный завод в Риге выпустил в начале века около семисот спортивных и легковых автомобилей этой марки. Какой?",
        "answer": "руссо-балт"
    },
    "804": {
        "question": "Важная вещь в супе и коммерческом предприятии?",
        "answer": "навар"
    },
    "805": {
        "question": "Важнейший раздел теории музыки?",
        "answer": "депо"
    },
    "806": {
        "question": "Важнейший торговый город древней Греции?",
        "answer": "коринф"
    },
    "807": {
        "question": "Вал из обломков породы оставленый тающим ледником?",
        "answer": "морена"
    },
    "808": {
        "question": "Валюта Финляндии?",
        "answer": "марка"
    },
    "809": {
        "question": "Валюта Швеции?",
        "answer": "крона"
    },
    "810": {
        "question": "Валютная единица Европейского союза, введена в 1979, затем заменена на евро?",
        "answer": "экю"
    },
    "811": {
        "question": "Вандомская ... установлена в честь побед Наполеона Бонапарта?",
        "answer": "колонна"
    },
    "812": {
        "question": "Ванька из рассказа Чехова?",
        "answer": "жуков"
    },
    "813": {
        "question": "Варфоломеевская ночь по своей кровавой сути?",
        "answer": "резня"
    },
    "814": {
        "question": "Василиск - это чудовище, которое убивало ... ?",
        "answer": "взглядом"
    },
    "815": {
        "question": "Ваше ... - обращение другой посуды к ГРАФину?",
        "answer": "сиятельство"
    },
    "816": {
        "question": "Ваше ... (когда-то почтительное обращение к купцам)?",
        "answer": "степенство"
    },
    "817": {
        "question": "Введение в заблуждение?",
        "answer": "обман"
    },
    "818": {
        "question": "Введенные в мире 1 января 1999 года деньги?",
        "answer": "евро"
    },
    "819": {
        "question": "Вдыхание паров, газов, распыленных жидкостей с лечебной целью?",
        "answer": "ингаляция"
    },
    "820": {
        "question": "Ведущая актриса или певица?",
        "answer": "прима"
    },
    "821": {
        "question": "Ведущий телепередачи \"О, счастливчик!\"?",
        "answer": "дибров"
    },
    "822": {
        "question": "Ведущий дискотеки или музыкальной программы?",
        "answer": "диджей"
    },
    "823": {
        "question": "Вежливое обращение к девушке в Италии?",
        "answer": "синьорина"
    },
    "824": {
        "question": "Вексельное поручительство, в силу которого лицо, совершившее его (авалист) принимает на себя ответственность за оплату векселя?",
        "answer": "аваль"
    },
    "825": {
        "question": "Великан, побежденный Давидом?",
        "answer": "голиаф"
    },
    "826": {
        "question": "Великий князь Владимирский и Московский (с 1353). Продолжал объединение русских земель. Имел \"порядковый номер\" 2. Годы жизни 1326-1359. Кто это?",
        "answer": "иван красный"
    },
    "827": {
        "question": "Великий кормчий (китай.)?",
        "answer": "мао"
    },
    "828": {
        "question": "Великий правитель Могольской империи, выдающийся покровитель религий, искусств и наук, самый либеральный из всех мусульманских монархов?",
        "answer": "акбар"
    },
    "829": {
        "question": "Великий русский певец (бас), в 1918 году удостоенный звания народного артиста Республики, а еще спустя четыре года навсегда покинувший родину?",
        "answer": "федор шаляпин"
    },
    "830": {
        "question": "Великий танцор Вацлав Нижинский осуществил постановку балета, чтобы показать парижанам сцены языческой жизни Руси?",
        "answer": "весна"
    },
    "831": {
        "question": "Великобритания, в Шотландии, административный центр р-на Грампиан. Порт (город в Европе)?",
        "answer": "абердин"
    },
    "832": {
        "question": "Великобритания, порт (город в Европе)?",
        "answer": "саутхемптон"
    },
    "833": {
        "question": "Величина средневековых азиатских городов измерялась одной - единственной величиной, причем линейной. Для многих городов даже при их росте эта величина долго оставалась постоянной. Длина чего служила этой величиной?",
        "answer": "крепостной стены"
    },
    "834": {
        "question": "Величина, обратная Ому - это ... ?",
        "answer": "сименс"
    },
    "835": {
        "question": "Велосипед для двоих?",
        "answer": "тандем"
    },
    "836": {
        "question": "Велосипед первый изобрел ... ?",
        "answer": "мишо"
    },
    "837": {
        "question": "Велосипед с двигателем внутреннего сгорания называется ... ?",
        "answer": "мопед"
    },
    "838": {
        "question": "Венерическая болезнь, то же, что гонорея?",
        "answer": "триппер"
    },
    "839": {
        "question": "Вера, что мир не сложнее наших представлений о нем. Александр Круглов?",
        "answer": "рационализм"
    },
    "840": {
        "question": "Верблюд-гибрид?",
        "answer": "нар"
    },
    "841": {
        "question": "Веревка, обрезком которой можно неплохо вооружиться?",
        "answer": "трос"
    },
    "842": {
        "question": "Веревка?",
        "answer": "бечева"
    },
    "843": {
        "question": "Вертикальное острие, верхушка здания, как правило вытянутой конусообразной формы?",
        "answer": "шпиль"
    },
    "844": {
        "question": "Верующая, исповедующая ислам?",
        "answer": "мусульманка"
    },
    "845": {
        "question": "Верхнее строение ?",
        "answer": "горница"
    },
    "846": {
        "question": "Верхний слой раскаленного железа?",
        "answer": "окалина"
    },
    "847": {
        "question": "Верхняя длинная одежда у католич. духовенства?",
        "answer": "сутана"
    },
    "848": {
        "question": "Верхняя одежда журнала, и книги?",
        "answer": "обложка"
    },
    "849": {
        "question": "Верхняя одежда католич. духовенства, носимая не на богослужении?",
        "answer": "сутана"
    },
    "850": {
        "question": "Верхняя сторона шеи собаки?",
        "answer": "загривок"
    },
    "851": {
        "question": "Верхняя часть корпуса струнных муз. инструментов, усиливающая звук?",
        "answer": "дека"
    },
    "852": {
        "question": "Верхняя часть корпуса струнных муз. инструментов, усиливающая звук?",
        "answer": "дека"
    },
    "853": {
        "question": "Верховный бог в индуизме?",
        "answer": "шива"
    },
    "854": {
        "question": "Верхового, управлявшего почтовой каретой называли ... ?",
        "answer": "форейтор"
    },
    "855": {
        "question": "Верховой пастух, лихой парень?",
        "answer": "ковбой"
    },
    "856": {
        "question": "Вершина вулкана?",
        "answer": "конус"
    },
    "857": {
        "question": "Вес товара без упаковки и без товара?",
        "answer": "кукиш"
    },
    "858": {
        "question": "Веселый человек, склонный к забавным выдумкам?",
        "answer": "затейник"
    },
    "859": {
        "question": "Весенний месяц?",
        "answer": "апрель"
    },
    "860": {
        "question": "Весенний месяц?",
        "answer": "март"
    },
    "861": {
        "question": "Веслав Чермак-Hовина говорил: \"Из ... не выйдешь, срезая углы.\"?",
        "answer": "лабиринта"
    },
    "862": {
        "question": "Веслоногие пернатые?",
        "answer": "олуши"
    },
    "863": {
        "question": "Весь существующий материальный мир, безграничный во времени и пространстве и бесконечно разнообразный по формам, которые принимает материя в процессе своего развития?",
        "answer": "вселенная"
    },
    "864": {
        "question": "Весьма опасный оксид углерода?",
        "answer": "угарный газ"
    },
    "865": {
        "question": "Ветвь именно этого дерева украшает теперь российские монеты. Какого же?",
        "answer": "дуб"
    },
    "866": {
        "question": "Ветер на Иссык-Куле?",
        "answer": "улан"
    },
    "867": {
        "question": "Ветка каштана гостьей нежданной снова в окошко мое постучит, желтые листья, толстые письма:- кто поет?",
        "answer": "вайкуле"
    },
    "868": {
        "question": "Ветрозащитная куртка с капюшоном?",
        "answer": "анорак"
    },
    "869": {
        "question": "Вечернее собрание для дружеской встречи, для развлечения?",
        "answer": "вечеринка"
    },
    "870": {
        "question": "Вечерний звон, вечерний звон,/Как много дум наводит он. Эти стихи перевел Козлов, а написал ... ?",
        "answer": "томас мур"
    },
    "871": {
        "question": "Вечнозеленое  деревья и кустарники?",
        "answer": "мирта"
    },
    "872": {
        "question": "Вечнозеленый кустарник?",
        "answer": "омела"
    },
    "873": {
        "question": "Вечный жид. человек, не давший Христу отдохнуть на крестном пути к Голгофе и осужденный Богом на вечную жизнь и скитания (христ. миф.)?",
        "answer": "агасфер"
    },
    "874": {
        "question": "Вещеcтво, химический реактив",
        "answer": "индикатор"
    },
    "875": {
        "question": "Вещество - заменитель сахара?",
        "answer": "ксилит"
    },
    "876": {
        "question": "Вещество в весовом эквиваленте которого измеряется сила взрыва?",
        "answer": "тротил"
    },
    "877": {
        "question": "Вещество высокой твердости для обработки поверхностей?",
        "answer": "абразив"
    },
    "878": {
        "question": "Вещество, плохо проводящее электрический ток?",
        "answer": "диэлектрик"
    },
    "879": {
        "question": "Вещество, применяемое для изготовления свечей?",
        "answer": "парафин"
    },
    "880": {
        "question": "Вещество, не проводящее электрич. ток (диэлектрик)?",
        "answer": "изолятор"
    },
    "881": {
        "question": "Вещество, подавляющее развитие бактерий и др. микроорганизмов?",
        "answer": "антибиотик"
    },
    "882": {
        "question": "Взаимопроникновение, перемешивание веществ за счёт теплового движения молекул?",
        "answer": "диффузия"
    },
    "883": {
        "question": "Взгляд, мнение?",
        "answer": "воззрение"
    },
    "884": {
        "question": "Вздор, чушь в свидетельских показаниях?",
        "answer": "ересь"
    },
    "885": {
        "question": "Взрывчатое вещество, малочувствительное к удару и трению?",
        "answer": "тротил"
    },
    "886": {
        "question": "Взятка, которую платят состоятельные люди, дабы избежать законного наказания за свое преступление?",
        "answer": "штраф"
    },
    "887": {
        "question": "Вид артиллерийского снаряда, корпус которого заполнялся металлическими шариками (стержнями, стрелами и т. п.), поражавшими открытые живые цели. Применялся в 19 веке, вытеснен осколочными и осколочно-фугасными снарядами?",
        "answer": "шрапнель"
    },
    "888": {
        "question": "Вид боевых действий?",
        "answer": "оборона"
    },
    "889": {
        "question": "Вид борьбы и физического совершенствования организма, полное название которого - Самооборона без оружия?",
        "answer": "самбо"
    },
    "890": {
        "question": "Вид борьбы?",
        "answer": "вольная"
    },
    "891": {
        "question": "Вид борьбы?",
        "answer": "дзюдо"
    },
    "892": {
        "question": "Вид борьбы?",
        "answer": "тхеквондо"
    },
    "893": {
        "question": "Вид военных действий, освобождающий окопы и \"роющий\" могилы?",
        "answer": "наступление"
    },
    "894": {
        "question": "Вид городского транспорта до введения трамвайного движения?",
        "answer": "конка"
    },
    "895": {
        "question": "Вид граверы на металле?",
        "answer": "офорт"
    },
    "896": {
        "question": "Вид дороги?",
        "answer": "автомагистраль"
    },
    "897": {
        "question": "Вид дороги?",
        "answer": "автострада"
    },
    "898": {
        "question": "Вид дороги?",
        "answer": "шоссе"
    },
    "899": {
        "question": "Вид комедии или водевиля?",
        "answer": "фарс"
    },
    "900": {
        "question": "Вид курицы?",
        "answer": "пулярка"
    },
    "901": {
        "question": "Вид макоронных изделий?",
        "answer": "лапша"
    },
    "902": {
        "question": "Вид обуви?",
        "answer": "башмаки"
    },
    "903": {
        "question": "Вид обуви?",
        "answer": "босоножки"
    },
    "904": {
        "question": "Вид обуви?",
        "answer": "лапти"
    },
    "905": {
        "question": "Вид обуви?",
        "answer": "мокасины"
    },
    "906": {
        "question": "Вид обуви?",
        "answer": "сабо"
    },
    "907": {
        "question": "Вид обуви?",
        "answer": "сапоги"
    },
    "908": {
        "question": "Вид одежды?",
        "answer": "свитер"
    },
    "909": {
        "question": "Вид переплетения?",
        "answer": "велюр"
    },
    "910": {
        "question": "Вид печенья?",
        "answer": "бисквит"
    },
    "911": {
        "question": "Вид покрытия зданий и сооружений?",
        "answer": "купол"
    },
    "912": {
        "question": "Вид прозы, \"умещающийся\" в черточку на могильной плите?",
        "answer": "биография"
    },
    "913": {
        "question": "Вид прямо в лицо, спереди?",
        "answer": "анфас"
    },
    "914": {
        "question": "Вид соревнований на автомобилях или мотоциклах?",
        "answer": "ралли"
    },
    "915": {
        "question": "Вид спорта - скоростной спуск с гор по специальным ледяным трассам на санях, зародившийся в Швейцарии в конце 19 века. Введён в программу зимних Олимпийских игр с 1924 г., чемпионаты мира с 1924 г.?",
        "answer": "бобслей"
    },
    "916": {
        "question": "Вид спорта, где играют с мячом?",
        "answer": "баскетбол"
    },
    "917": {
        "question": "Вид спорта, где играют с мячом?",
        "answer": "ватерпол"
    },
    "918": {
        "question": "Вид спорта, где играют с мячом?",
        "answer": "регби"
    },
    "919": {
        "question": "Вид спорта, где играют с мячом?",
        "answer": "футбол"
    },
    "920": {
        "question": "Вид спорта, сделавший лыжников балерунами?",
        "answer": "фристайл"
    },
    "921": {
        "question": "Вид спортивных соревнований?",
        "answer": "ядротолкание"
    },
    "922": {
        "question": "Вид сценического искусства?",
        "answer": "балет"
    },
    "923": {
        "question": "Вид ювелирной техники?",
        "answer": "скань"
    },
    "924": {
        "question": "Вид движения лошади ?",
        "answer": "аллюр"
    },
    "925": {
        "question": "Вид прямо в лицо, спереди?",
        "answer": "анфас"
    },
    "926": {
        "question": "Видение банки с рассолом в пустом холодильнике при тяжелом похмелье?",
        "answer": "наваждение"
    },
    "927": {
        "question": "Видный советский военачальник?",
        "answer": "тухачевский"
    },
    "928": {
        "question": "Видя, что этот напиток пьют на Руси даже слуги, Казанова пришел к мнению о большом богатстве русского дворянства. Что это за напиток?",
        "answer": "квас"
    },
    "929": {
        "question": "Вилообразное рыболовное орудие?",
        "answer": "острога"
    },
    "930": {
        "question": "Виновница того, что \"Чай вдвоем\" иногда теперь \"пьет\" его втроем?",
        "answer": "лайма"
    },
    "931": {
        "question": "Виновница того, что \"Чай вдвоем\" иногда теперь \"пьет\" его втроем?",
        "answer": "лайма"
    },
    "932": {
        "question": "Виноград без косточек?",
        "answer": "кишмиш"
    },
    "933": {
        "question": "Виноградная ......?",
        "answer": "лоза"
    },
    "934": {
        "question": "Висячие сады Семирамиды в Вавилоне, Летний сад - в Петербурге... А как называется сад, созданный японским монахом Соами в Киото?",
        "answer": "сад камней"
    },
    "935": {
        "question": "Витой хлеб, плетенка?",
        "answer": "хала"
    },
    "936": {
        "question": "Вклад в банке?",
        "answer": "депозит"
    },
    "937": {
        "question": "Вклад, взнос в какое-либо дело?",
        "answer": "лепта"
    },
    "938": {
        "question": "Вкусная телепередача канала ОРТ?",
        "answer": "смак"
    },
    "939": {
        "question": "Вкусовые добавки к пище?",
        "answer": "специи"
    },
    "940": {
        "question": "Владелец мифологических конюшен?",
        "answer": "авгий"
    },
    "941": {
        "question": "Владимир Высоцкий написал песни для некоторых персонажей детской книги этого профессора математики. Его звали ...?",
        "answer": "кэррол"
    },
    "942": {
        "question": "Властелин христианского ада?",
        "answer": "люцифер"
    },
    "943": {
        "question": "Власти города Сухуми подарили ему \"Волгу\", номер на которой совпадал с результатом его рекорда 17 - 39?",
        "answer": "санеев"
    },
    "944": {
        "question": "Властитель моря и всей водной стихии?",
        "answer": "посейдон"
    },
    "945": {
        "question": "Вместе воевали?",
        "answer": "однополчанин"
    },
    "946": {
        "question": "Вместе со своим пуделем он пересек всю страну и описал ее в книге \"Путешествие с Чарли в поисках Америки\"?",
        "answer": "стейнбек"
    },
    "947": {
        "question": "Вместилище для жидкостей и газов?",
        "answer": "резервуар"
    },
    "948": {
        "question": "Внезапное резкое обострение болезни (мед.)?",
        "answer": "криз"
    },
    "949": {
        "question": "Внезапное резкое обострение болезни (мед.)?",
        "answer": "кризис"
    },
    "950": {
        "question": "Внезапный и обычно короткий промышленный и экономический рост?",
        "answer": "бум"
    },
    "951": {
        "question": "Внесение в список в целях учета?",
        "answer": "регистрация"
    },
    "952": {
        "question": "Внешний слой земной атмосферы, состоящий из чрезвычайно разреженного и электрически заряженного воздуха, где происходят в прямом смысле слова небесные явления - полярные сияния?",
        "answer": "ионосфера"
    },
    "953": {
        "question": "Внутренний орган человека и животных; 1/25 золотника?",
        "answer": "почка"
    },
    "954": {
        "question": "Внутренний орган, активно не разделяющий любовь своего хозяина к алкоголю?",
        "answer": "печень"
    },
    "955": {
        "question": "Внутри \"Баунти\"?",
        "answer": "кокос"
    },
    "956": {
        "question": "Внутриквартирный сарай?",
        "answer": "чулан"
    },
    "957": {
        "question": "Во время какого обряда произносится фраза: \"Святой отец, так проходит слава мира\"?",
        "answer": "избрание папы"
    },
    "958": {
        "question": "Во время сезонных перелетов коростель пролетает только через водные преграды, а остальное все преодолевает ... ?",
        "answer": "пешком"
    },
    "959": {
        "question": "Во сколько лет актриса М. Ф. Андреева, друг Горького, в последний раз сыграла Дездемону?",
        "answer": "52"
    },
    "960": {
        "question": "Во Франции его называют салатом по-русски, а в России он носит имя француза?",
        "answer": "оливье"
    },
    "961": {
        "question": "Во французском революционном календаре название месяца прериаль означает \"месяц ... \"?",
        "answer": "лугов"
    },
    "962": {
        "question": "Во что вживается артист?",
        "answer": "образ"
    },
    "963": {
        "question": "Во что должен попасть спортсмен в стендовой стрельбе?",
        "answer": "блюдце"
    },
    "964": {
        "question": "Во что должен попасть спортсмен в стендовой стрельбе?",
        "answer": "тарелка"
    },
    "965": {
        "question": "Во что обул ноги маршаковский ''человек Рассеянный с улицы Бассейной'' (''B ...'')?",
        "answer": "перчатки"
    },
    "966": {
        "question": "Во что превращается коллектив без вожака?",
        "answer": "стадо"
    },
    "967": {
        "question": "Во Франции, в Париже существует Центр Помпиду. Как вы думаете, что это?",
        "answer": "музей"
    },
    "968": {
        "question": "Вода - для рыб, \"малина\" - для воров?",
        "answer": "среда"
    },
    "969": {
        "question": "Водитель \"Антилопы-Гну\" (литер.)?",
        "answer": "козлевич"
    },
    "970": {
        "question": "Водитель пассажирского транспорта?",
        "answer": "таксист"
    },
    "971": {
        "question": "Водка, крепкий алкогольный напиток?",
        "answer": "шнапс"
    },
    "972": {
        "question": "Водная отдача подземного извержения?",
        "answer": "цунами"
    },
    "973": {
        "question": "Водный источник, бьющий из-под земли на суше или под водой?",
        "answer": "родник"
    },
    "974": {
        "question": "Водонерастворимая смола. Есть и на дороге (асфальт) и на крыше (рубероид)?",
        "answer": "битум"
    },
    "975": {
        "question": "Водопад в США и Канаде?",
        "answer": "ниагарский"
    },
    "976": {
        "question": "Водопровод в экстазе?",
        "answer": "фонтан"
    },
    "977": {
        "question": "Водорастворимая клеевая непрозрачная краска, живопись такими красками?",
        "answer": "гуашь"
    },
    "978": {
        "question": "Водорастворимые краски?",
        "answer": "акварель"
    },
    "979": {
        "question": "Воды, линия пересечения водной поверхности (реки, озера) с поверхностью суши?",
        "answer": "урез"
    },
    "980": {
        "question": "Военное сословие в дореволюционной России?",
        "answer": "казачество"
    },
    "981": {
        "question": "Военнослужащий элитной воинской части?",
        "answer": "гвардеец"
    },
    "982": {
        "question": "Военнослужащий, сбежавший с поля боя, из своей воинской части?",
        "answer": "дезертир"
    },
    "983": {
        "question": "Военный самолет?",
        "answer": "бомбардировщик"
    },
    "984": {
        "question": "Военный самолет?",
        "answer": "истребитель"
    },
    "985": {
        "question": "Военный цвет?",
        "answer": "хаки"
    },
    "986": {
        "question": "Вождь, авторитетный руководитель, человек, пользующийся влиянием в коллективе?",
        "answer": "лидер"
    },
    "987": {
        "question": "Возвращение на родину?",
        "answer": "репатриация"
    },
    "988": {
        "question": "Возвышение, служащее основанимем памятника, колонны?",
        "answer": "постамент"
    },
    "989": {
        "question": "Возглас \"Аллилуйя!\" переводится как ... ?",
        "answer": "хвалите бога"
    },
    "990": {
        "question": "Возглас \"Пальчики оближешь!\" - одним словом?",
        "answer": "объедение"
    },
    "991": {
        "question": "Воздавать нужно каждому свое, - сказал ... ?",
        "answer": "цицерон"
    },
    "992": {
        "question": "Воздержание от половой жизни?",
        "answer": "целомудрие"
    },
    "993": {
        "question": "Воздушная оболочка Земли?",
        "answer": "атмосфера"
    },
    "994": {
        "question": "Возлюбленная Орфея?",
        "answer": "эвридика"
    },
    "995": {
        "question": "Возможная опасность?",
        "answer": "риск"
    },
    "996": {
        "question": "Возможно вы носили такие брюки или сумку, а возможно вы просто любите эти вкусные тропические плоды. Это ... ?",
        "answer": "бананы"
    },
    "997": {
        "question": "Возможно, именно его не хватило сборной Бразилии для победы на последнем чемпионате мира?",
        "answer": "ромарио"
    },
    "998": {
        "question": "Возраст безумств?",
        "answer": "юность"
    },
    "999": {
        "question": "Возраст, в котором умер царь России Петр II?",
        "answer": "14 лет "
    },
    "1000": {
        "question": "Воин одного из родов войск?",
        "answer": "ракетчик"
    },
    "1001": {
        "question": "Воинская награда?",
        "answer": "медаль"
    },
    "1002": {
        "question": "Воинское звание высшего офицерского состава?",
        "answer": "генералиссимус"
    },
    "1003": {
        "question": "Воинское звание?",
        "answer": "генерал"
    },
    "1004": {
        "question": "Воинское звание?",
        "answer": "ефрейтор"
    },
    "1005": {
        "question": "Воинское звание?",
        "answer": "капитан"
    },
    "1006": {
        "question": "Воинское звание?",
        "answer": "маршал"
    },
    "1007": {
        "question": "Воинское звание?",
        "answer": "матрос"
    },
    "1008": {
        "question": "Воинское звание?",
        "answer": "мичман"
    },
    "1009": {
        "question": "Воинское звание?",
        "answer": "полковник"
    },
    "1010": {
        "question": "Воинское звание?",
        "answer": "прапорщик"
    },
    "1011": {
        "question": "Воины этой армии родом из разных стран. Трогательная история о смелом инвалиде из этой армии известна каждому. Пеший солдат этой армии должен быть ростом 32, конник - 44. В каких единицах измерялся их рост?",
        "answer": "сантиметр"
    },
    "1012": {
        "question": "Война за независимость какой страны закончилась Парижским миром в 1783 году?",
        "answer": "сша"
    },
    "1013": {
        "question": "Войнский строй шеренгой?",
        "answer": "фронт"
    },
    "1014": {
        "question": "Войско монголо-татар?",
        "answer": "орда"
    },
    "1015": {
        "question": "Вокальное трио?",
        "answer": "терцет"
    },
    "1016": {
        "question": "Волнистая поверхность?",
        "answer": "зыбь"
    },
    "1017": {
        "question": "Волокнистая внутренняя часть коры молодых деревьев?",
        "answer": "луб"
    },
    "1018": {
        "question": "Волхв на Руси?",
        "answer": "жрец"
    },
    "1019": {
        "question": "Вольный человек по Владимиру Далю?",
        "answer": "свободник"
    },
    "1020": {
        "question": "Вольтер говорил: \"Верить в Бога невозможно, не верить в него - ... \"?",
        "answer": "абсурдно"
    }
};